var ARTIKKELIT=new Object();ARTIKKELIT['PÄÄKIRJOITUS']=([{"ID":"50","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"Euromaat p\u00e4\u00e4siv\u00e4t sopuun pankkituesta, mutta p\u00e4\u00e4t\u00f6s tehd\u00e4\u00e4n vasta keskiviikkona. K\u00e4yt\u00e4vill\u00e4 j\u00e4nnitettiin markkinoiden reaktiota.\r\n","otsikko1":"Euron pelastusoperaatio venyy","otsikko2":"","sisalto":"<p>Bryssel. EU:n huippukokous p\u00e4\u00e4ttyi my\u00f6h\u00e4\u00e4n sunnuntai-iltana yht\u00e4 sekavissa tunnelmissa kuin se aamulla alkoi.<\/p><p>P\u00e4\u00e4t\u00f6kset velkakriisin ratkaisemisesta siirrettiin keskiviikkoon, vaikka joistakin asioista oltiin jo l\u00e4hes yht\u00e4 mielt\u00e4 suljettujen ovien takana.<\/p><p>Kokousk\u00e4yt\u00e4vill\u00e4 j\u00e4nnitettiin, miten markkinat reagoivat p\u00e4\u00e4tt\u00e4m\u00e4tt\u00f6myyteen maanantaiaamun valjetessa.<\/p><p>\"Aika on nyt niin ep\u00e4varma, ett\u00e4 markkinoiden reaktioita on vaikea ennustaa\", p\u00e4\u00e4ministeri Jyrki Katainen (kok) sanoi y\u00f6ll\u00e4 kokouksen p\u00e4\u00e4tytty\u00e4.<\/p><p>\"Jos el\u00e4isimme diktatuurissa, t\u00e4m\u00e4 olisi paljon helpompaa. Onneksi el\u00e4mme demokratiassa ja t\u00e4m\u00e4 on niin vaikeaa\", Katainen sanoi EU:n eripuraisuuteen viitaten.<\/p><p>P\u00e4\u00e4t\u00f6sten venyminen johtuu pitk\u00e4lti siit\u00e4, ett\u00e4 Saksan liittokansleri Angela Merkel joutuu hakemaan liittop\u00e4ivilt\u00e4 hyv\u00e4ksynn\u00e4n Euroopan v\u00e4liaikaisen vakausrahaston (ERVV) muutoksille. Euromaat etsiv\u00e4t ratkaisuja rahaston tehostamiseksi, jotta se voisi auttaa kuilun partaalla olevia Italiaa ja Espanjaa lainansaannissa.<\/p><p>Kokouksessa p\u00e4\u00e4stiin sopuun siit\u00e4, miten Euroopan pankkeja pit\u00e4\u00e4 rahoittaa.<\/p>","osasto":"Talous","paakirjoitus":"1","orderf":"50"},{"ID":"51","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"","otsikko1":"J\u00e4ristyksen raunioista etsit\u00e4\u00e4n selviytyneit\u00e4 Turkissa","otsikko2":"","sisalto":"<p>It\u00e4turkkilaisen Vanin kaupungin asukkaat onnistuivat pelastamaan eloonj\u00e4\u00e4neit\u00e4 maanj\u00e4ristyksen romahduttaman rakennuksen raunioista sunnuntaina. Jopa tuhannen ihmisen pel\u00e4ttiin kuolleen 7,2 magnitudin j\u00e4ristyksess\u00e4, joka aiheutti my\u00f6s laajaa aineellista tuhoa. Pahiten k\u00e4rsiv\u00e4t Ercis\u00b8in ja Vanin kaupungit. Pelastust\u00f6it\u00e4 hidastivat useat j\u00e4lkij\u00e4ristykset sek\u00e4 puhelin- ja s\u00e4hk\u00f6linjojen katkeamiset.<\/p>","osasto":"Ulkomaat","paakirjoitus":"1","orderf":"51"},{"ID":"53","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Italialaiset j\u00e4rkyttyiv\u00e4t, kun uutinen ratamoottoripy\u00f6r\u00e4ilij\u00e4 Marco Simoncellin kuolemasta levisi sunnuntaina. Italialainen Simoncelli kuoli kolarissa Sepangin radalla Malesasin GP:ss\u00e4.","otsikko1":"Simoncellin kuolema pys\u00e4ytti Italian","otsikko2":"","sisalto":"<p>Italialaiset j\u00e4rkyttyiv\u00e4t, kun moottoripy\u00f6r\u00e4ilij\u00e4 Marco Simoncelli kuoli kolarissa Malesian GP:ss\u00e4. <\/p>","osasto":"Urheilu","paakirjoitus":"1","orderf":"52"},{"ID":"52","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Etel\u00e4-Pohjanmaa ottaa v\u00e4hiten pakolaisia","otsikko2":"","sisalto":"<p>Suomen kunnat ja kaupungit tarjoavat pakolaisille sijoituspaikkoja eritt\u00e4in kirjavasti.Helsingin Sanomat tutki, mihin kuntiin pakolaiset ovat Suomessa muuttaneet vuosina 1992-2011. Nousussa ovat It\u00e4- ja Pohjois-Suomi, jotka ovat aivan viime vuosina alkaneet tarjota sijoituspaikkoja rivakkaan tahtiin. Etel\u00e4-Pohjanmaa ja Satakunta ottavat alueista v\u00e4hiten pakolaisia.Pakolaisten vastaanotto on valtion tukemaa, mutta edelleen t\u00e4ysin vapaaehtoista. Moni kunta ei ole ikin\u00e4 ottanut pakolaisia.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"1","orderf":"53"},{"ID":"54","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Metallin lakkokiistaan sovintoesitys","otsikko2":"","sisalto":"<p>Valtakunnansovittelija Esa Lonka j\u00e4tti my\u00f6h\u00e4\u00e4n sunnuntaina sovintoesityksen metalli- ja teknologiateollisuuden lakon lopettamiseksi. Osapuolten on annettava vastaukset t\u00e4n\u00e4\u00e4n kello 19.Lonka kutsui riitapukarit yll\u00e4tt\u00e4en sovitteluun jo kolmen p\u00e4iv\u00e4n kuluttua edellisen sovintoesityksen kaatamisesta. Alalla alkoi laaja lakko perjantaiaamuna.Kiista on kiinni palkankorotusten paikalliser\u00e4st\u00e4. Ty\u00f6ntekij\u00e4t ovat tymp\u00e4\u00e4ntyneet sen jakotapaan. Jos sopu syntyy t\u00e4n\u00e4\u00e4n, lakko p\u00e4\u00e4ttyy tiistaina.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"1","orderf":"54"},{"ID":"66","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Virolaismiehist\u00f6 joutui merih\u00e4t\u00e4\u00e4n, kun kalastusalus ja rahtilaiva t\u00f6rm\u00e4siv\u00e4t sumussa Suomenlahdella.\r\n","otsikko1":"Kalastusalus upposi Suomenlahdella\r\n","otsikko2":"","sisalto":"<p>Virolaiset kalastajat pelastuivat t\u00e4p\u00e4r\u00e4sti uppoavasta aluksesta Suomenlahdella eilen sunnuntaina.<\/p><p>Suomalaisalus oli kalastusreissulla Suomen ja Viron v\u00e4lisell\u00e4 vesialueella, kun se t\u00f6rm\u00e4si ison rahtialuksen kanssa tuntemattomasta syyst\u00e4.<\/p><p>Merell\u00e4 vallitsi onnettomuushetkell\u00e4 sankka sumu ja pimeys.<\/p><p>Nelihenkisen miehist\u00f6n pelastukseksi koitui aamuinen kalastusrutiini. He olivat onnettomuushetkell\u00e4 valveilla ja pukeissa.<\/p><p>Alus upposi nopeasti: minuutissa se oli kadonnut n\u00e4kyvist\u00e4.<\/p><p>Suomen rajavartiolaitos sai tiedon onnettomuudesta kello 5.30. Florence-nimisen aluksen automaattinen h\u00e4lytysj\u00e4rjestelm\u00e4 l\u00e4hetti h\u00e4t\u00e4viestin my\u00f6s Viroon.<\/p><p>Etsint\u00f6ihin l\u00e4hti rannikkovartiostojen veneit\u00e4 sek\u00e4 meripelastushelikopteri Tallinnasta.<\/p><p>Siin\u00e4 vaiheessa Florencen miehist\u00f6 oli p\u00e4\u00e4ssyt kapuamaan pelastuslauttaan. He eiv\u00e4t tienneet, onko apua tulossa. Sumu peitti n\u00e4kyvyyden t\u00e4ysin.<\/p><p>Ensimm\u00e4isen\u00e4 l\u00e4hist\u00f6lle enn\u00e4tti kauppalaiva, joka havaitsi meress\u00e4 \u00f6ljy\u00e4. Hetken kuluttua pelastajat l\u00f6ysiv\u00e4t kelluvaa irtaimistoa, joka oli per\u00e4isin Florencelta.<\/p><p>Sitten pelastajat kuulivat pillin vihellyksi\u00e4: kalastajat puhalsivat pelastusliivien h\u00e4t\u00e4pilleihin.<\/p><p>Kello 9.07 Suomen rajavartiolaitoksen partiovene l\u00f6ysi lautan ja Florencen nelihenkisen miehist\u00f6n. Miltei nelj\u00e4 tuntia merih\u00e4d\u00e4ss\u00e4 olleet virolaiset olivat olosuhteisiin n\u00e4hden hyv\u00e4ss\u00e4 kunnossa.<\/p><p>\"Ihan \u00e4lytt\u00f6m\u00e4sti tuuria. Hengenl\u00e4ht\u00f6 oli l\u00e4hell\u00e4\", kuvailee Rajavartiolaitoksen meripelastusjohtaja Ossi Pylv\u00e4l\u00e4inen.<\/p><p>Hyv\u00e4ksi tuuriksi voi laskea tyynen s\u00e4\u00e4n, joka teki lauttaan kapuamisesta helppoa. Miehet eiv\u00e4t joutuneet veden varaan. Pieni\u00e4 ruhjeita saaneet miehet kuljetettiin Tallinnaan toipumaan.<\/p><p>Nuorin kalastajista on syntynyt vuonna 1980, vanhin vuonna 1956.<\/p><p>Ep\u00e4selv\u00e4\u00e4 on, mink\u00e4 takia Bahaman lipun alla kulkenut rahtialus jatkoi matkaansa t\u00f6rm\u00e4yksen j\u00e4lkeen.<\/p><p>Onko mahdollista, ett\u00e4 rahtialuksessa ei huomattu pienen kalastusaluksen uppoamista?<\/p><p>\"Sit\u00e4 ei tiedet\u00e4. Rahtialus on nyt ankkuroituna Hangon edustalla, ja viranomaistutkinta on k\u00e4ynniss\u00e4\", Pylv\u00e4l\u00e4inen sanoo.<\/p><p>60 metrin syvyyteen uponnutta kalastusalusta yritet\u00e4\u00e4n paikantaa. Pylv\u00e4l\u00e4inen kuitenkin arvelee, ett\u00e4 se j\u00e4\u00e4 lopullisesti merihautaansa. Florence ehti seilata Suomenlahtea kalastusaluksena vuodesta 1962.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"1","orderf":"100"},{"ID":"67","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Kouluruoan kilpailutus on parantanut laatua ja tuonut rutkat s\u00e4\u00e4st\u00f6t, sanoo Helsingin opetusviraston ruokap\u00e4\u00e4llikk\u00f6.\r\n","otsikko1":"Kouluruoan laatu yl\u00f6s ja hinta alas\r\n","otsikko2":"","sisalto":"<p>Tunteet siin\u00e4 kuumenevat, kun kouluruuasta tulee puhe.<\/p><p>\"Kyll\u00e4 ennen oli tortillat suurempia\", kuudesluokkalainen Pihla Riekkinen v\u00e4itt\u00e4\u00e4.<\/p><p>\"Eip\u00e4s, kun tortillat on nyt suurempia\", sanoo puolestaan Riekkisen luokkatoveri Jemina Virkkula.<\/p><p>V\u00e4ittely\u00e4 k\u00e4yd\u00e4\u00e4n helsinkil\u00e4isen Pihkapuiston ala-asteen ruokalassa, jossa on tiistaina tarjolla makaronilaatikkoa.<\/p><p>Tyt\u00f6t muistelevat aikaa, kun heid\u00e4n koulunsa ruokailu ei ollut kilpailutettu. Muistikuvat voivat tosin olla utuisia, sill\u00e4 tyt\u00f6t olivat tuolloin ensimm\u00e4isell\u00e4 luokalla.<\/p><p>Vuodesta 2006 tytt\u00f6jen ruuan on valmistanut Fazer Food Services, kun aiemmin ruuasta vastasi Helsingin kaupungin omistama Palmia.<\/p><p>Nyt 19 helsinkil\u00e4iskoulun ruoka- ja siivouspalvelut on kilpailutettu, mik\u00e4 tarkoittaa 12,5 prosenttia kouluista.<\/p><p>Helsingin opetuslautakunta haluaa laajentaa kilpailutuksen 32,5 prosenttiin kouluista.<\/p><p>Helsingin opetusviraston ruokapalvelup\u00e4\u00e4llik\u00f6n Airi Rintam\u00e4en mukaan kilpailutus on parantanut palvelujen laatua ja kehitt\u00e4nyt toimintaa.<\/p><p>\"Usein puhutaan, ett\u00e4 kilpailutus romahduttaa laadun. Meille ei todellakaan ole k\u00e4ynyt niin. Laatu on v\u00e4hint\u00e4\u00e4n yht\u00e4 hyv\u00e4 tai jopa parempi\", Rintam\u00e4ki sanoo.<\/p><p>Kilpailutuksella saavutetut s\u00e4\u00e4st\u00f6t ovat satojentuhansien eurojen luokkaa, h\u00e4n kertoo.<\/p><p>\"S\u00e4\u00e4st\u00f6t ovat seurausta muun muassa siit\u00e4, ett\u00e4 kilpailutetuissa kohteissa maksamme sy\u00f6tyjen aterioiden mukaan.\"<\/p><p>Muissa kohteissa palveluntarjoaja, eli Palmia, laskuttaa oppilasm\u00e4\u00e4r\u00e4n mukaan riippumatta siit\u00e4, osallistuvatko oppilaat ruokailuun.<\/p><p>Kilpailutuksen laajentaminen panisi Helsingin kaupungin liikelaitoksen Palmian entist\u00e4 ahtaammalle.<\/p>Toimitusjohtaja Antti V\u00e4rtel\u00e4 luottaa kuitenkin Palmian mahdollisuuksiin.\"Voitimme suuren osan ruokailuista ensimm\u00e4isen kilpailutuksen j\u00e4lkeen, mutta on selv\u00e4\u00e4, ett\u00e4 Palmian on vaikea korvata lis\u00e4paikkojen menetys\", V\u00e4rtel\u00e4 sanoo.\"Jos menet\u00e4mme Helsingin liikevaihtoa, jostain pit\u00e4isi saada lis\u00e4\u00e4, mutta ei ole muuta suuntaa kuin Helsingin kaupunki. Yksityisen sektorin yrityksell\u00e4 olisi vapaa asiakaskunta, mutta meille t\u00e4m\u00e4 tietenkin on haastava tilanne.\"Opetuslautakunta haluaa nostaa kilpailutuksen tasoa v\u00e4hitellen ensi vuoden alusta l\u00e4htien. Sit\u00e4 ennen asia t\u00e4ytyy k\u00e4sitell\u00e4 sek\u00e4 kaupunginhallituksessa ett\u00e4 -valtuustossa.Ruokakysymys voi kuumeta Helsingin politiikassa, kun ensi vuoden kuntavaalitaisto py\u00f6r\u00e4ht\u00e4\u00e4 k\u00e4yntiin.Kilpailutuksen avaamiskeskustelu vuonna 2005 her\u00e4tti vastustusta etenkin vasemmistossa ja vihreiss\u00e4.Pihkapuiston ala-asteella kilpailutuskeskustelu on kuitenkin p\u00e4\u00e4tym\u00e4ss\u00e4 sopuun.Pihla Riekkinen ja Jemina Virkkula l\u00f6yt\u00e4v\u00e4t tortillakiistassa yhteisen s\u00e4velen.\"Palmian aikaan tortilloita sai ottaa vain kaksi, nyt saa ottaa niin monta kuin haluaa\", Riekkinen huomauttaa.\"Totta. Se on hyv\u00e4 juttu\", Virkkula komppaa.","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"1","orderf":"101"},{"ID":"68","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Afrikan t\u00e4hden maailmanmestaruus meni toisen kerran Maxemilian Gr\u00f6nblomille, 12. Maailman suurin timantti l\u00f6ytyi nyt Victorian putouksilta.\r\n","otsikko1":"Mestari uusi voittonsa\r\n","otsikko2":"","sisalto":"<p>Karjaalainen Toni Suominen, 28, oli tullut Afrikan t\u00e4hden maailmanmestaruusfinaaliin kostajan asemassa.<\/p><p>Viime kerralla kaksi vuotta sitten h\u00e4n h\u00e4visi Maxemilian Gr\u00f6nblomille yhdell\u00e4 nopanheitolla alkueriss\u00e4. Silloin Gr\u00f6nblom raivasi tiens\u00e4 maailmanmestaruuteen asti.<\/p><p>T\u00e4ll\u00e4kin kertaa Suominen k\u00e4rsi tappion. Sunnuntain finaalipeliss\u00e4 hallitseva mestari Gr\u00f6nblom, 12, l\u00f6ysi Afrikan t\u00e4hden Victorian putouksilta ja kiisi l\u00f6yt\u00f6ineen pelilaudan poikki Kairoon. N\u00e4in h\u00e4n sai kirjoittaa nimens\u00e4 mestaruuspelilautaan jo toisen kerran.<\/p><p>Finaaliin Espoon WeeGee-keskuksessa osallistui kuusi pelaajaa, jotka olivat selvinneet karsintavaiheiden l\u00e4pi. Kaikki olivat Suomesta, vaikka kyse olikin MM-kisoista.<\/p><p>Vanhin osallistuja oli 30-vuotias Asko Nyr\u00f6nen Jyv\u00e4skyl\u00e4st\u00e4, nuorin kuusivuotias Helmi Hautam\u00e4ki Kuopiosta.<\/p><p>Hautam\u00e4ki rohmusi pelin aikana eniten timantteja, mutta se t\u00e4rkein j\u00e4i l\u00f6ytym\u00e4tt\u00e4.<\/p><p>Viimeinen kilpajuoksu k\u00e4ytiin Suomisen ja Gr\u00f6nblomin kesken: Suominen l\u00f6ysi hevosenkeng\u00e4n sen j\u00e4lkeen, kun Gr\u00f6nblom oli k\u00e4\u00e4nt\u00e4nyt suurtimantin esiin.<\/p><p>Suominen j\u00e4i kuitenkin tutkimaan Madagaskarin toisenkin pahvikiekon silt\u00e4 varalta, ett\u00e4 saisi rahaa lentomatkaan. Alta paljastui kuitenkin tyhj\u00e4\u00e4.<\/p><p>\"Ei olisi pit\u00e4nyt ottaa riski\u00e4\", h\u00e4n harmitteli j\u00e4lkeenp\u00e4in. Mestaruuskisat eiv\u00e4t kuitenkaan lopu t\u00e4h\u00e4n. \"Pelaan niin kauan, kunnes voitan.\"<\/p><p>Gr\u00f6nblom hymyili leve\u00e4sti ja jakoi nimikirjoituksiakin.<\/p><p>\"En pelaa Afrikan t\u00e4hte\u00e4 kovin usein. Mieluummin pelaan Inkan aarretta, koska maailmanmestarina en voisi h\u00e4vit\u00e4 veljilleni\", h\u00e4n sanoi.<\/p><p>T\u00e4ll\u00e4 kertaa voittaja sai oikean 0,44 karaatin timantin sen kunniaksi, ett\u00e4 Afrikan t\u00e4hti t\u00e4ytt\u00e4\u00e4 60 vuotta.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"1","orderf":"102"},{"ID":"69","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"Tuhannet juhlivat Tripolissa sunnuntaina, kun v\u00e4liaikaishallinto julisti Libyan vapaaksi. HS vieraili sodan runtelemassa Misratassa, joka palaa hitaasti arkeen.\r\n","otsikko1":"Libya julistettiin vapaaksi","otsikko2":"","sisalto":"<p>TRIPOLI\/BENGASI. Libyalaiset jatkoivat diktaattorin kaatumisen juhlimista sunnuntaina, kun maan siirtym\u00e4kauden neuvosto julisti Libyan virallisesti vapautetuksi. Juhlallisuudet ker\u00e4siv\u00e4t tuhansia ihmisi\u00e4 Bengasin kaduille Libyan it\u00e4osassa.<\/p><p>Libyan v\u00e4istyv\u00e4 p\u00e4\u00e4ministeri Mahmud Jibril sanoi, ett\u00e4 maahan muodostetaan v\u00e4liaikaishallinto jo kuukauden kuluessa.<\/p><p>Syrj\u00e4ytetyn diktaattorin Muammar Gaddafin kuolinsyyksi varmistui sunnuntaina p\u00e4\u00e4h\u00e4n ammuttu luoti, ruumiinavauksen tehneet kuolinsyytutkijat kertoivat. Ep\u00e4selv\u00e4ksi j\u00e4i kuitenkin, kuoliko Gaddafi tulitaistelussa vai teloitettiinko h\u00e4net ampumalla. Sairaalal\u00e4hteiden mukaan Gaddafia oli ammuttu my\u00f6s vatsaan.<\/p><p>Maailmalle levisi sunnuntaina videoita, joilla juhlittiin \"Gaddafin ampujaksi\" esitelty\u00e4 miest\u00e4. Libyan siirtym\u00e4neuvoston mukaan Gaddafi kuoli tulitaistelussa.<\/p>","osasto":"Ulkomaat","paakirjoitus":"1","orderf":"103"},{"ID":"70","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Oikeistopopulistit eiv\u00e4t saaneet ennustettua murskaenemmist\u00f6\u00e4 Sveitsin parlamenttivaaleissa sunnuntaina. Voiton veiv\u00e4t pienet keskustapuolueet.\r\n","otsikko1":"Sveitsin keskusta vaalivoittoon\r\n","otsikko2":"","sisalto":"<p>Sveitsiss\u00e4 ulkomaalaisvastaisuudella kampanjoinut populistipuolue ei ylt\u00e4nyt ennustettuun murskavoittoon sunnuntain parlamenttivaaleissa.<\/p><p>Sveitsil\u00e4isen kansanpuolueen SVP:n tavoitteena oli ker\u00e4t\u00e4 historiallinen yli 30 prosentin kannatus, mutta \u00e4\u00e4nim\u00e4\u00e4r\u00e4 putosi viime vaaleista kolme prosenttiyksikk\u00f6\u00e4 25,9 prosenttiin, Sveitsin yleisradion tulosennusteet osoittivat sunnuntai-iltana.<\/p><p>Vaalien suurimmiksi voittajiksi nousivat uudet keskustapuolueet yli 10 prosentin yhteiskannatuksella. Vihre\u00e4 liberaalipuolue oli saamassa 5,3 prosenttia \u00e4\u00e4nist\u00e4 ja SVP:sta irrottautunut BDP my\u00f6s 5,3 prosentin kannatuksen. Ne veiv\u00e4t \u00e4\u00e4nest\u00e4ji\u00e4 sek\u00e4 vasemmisto- ett\u00e4 oikeistopuolueilta.<\/p><p>Sosiaalidemokraatit pysyi toiseksi suurimpana puolueena noin 19 prosentin kannatuksellaan.<\/p><p>\u00c4\u00e4nest\u00e4m\u00e4ss\u00e4 k\u00e4vi alle puolet sveitsil\u00e4isist\u00e4.<\/p><p>Oikeistopopulistinen SVP tunnetaan kansainv\u00e4lisestikin paheksuntaa nostattaneen minareettikiellon arkkitehtin\u00e4. Nyt puolue tehtailee lakialoitetta, joka rajoittaisi maahanmuuttajien m\u00e4\u00e4r\u00e4\u00e4 7,9 miljoonan asukkaan Sveitsiss\u00e4.<\/p><p>Sveitsin asukkaista l\u00e4hes nelj\u00e4nnes on ulkomaalaisia, mik\u00e4 on SVP:n mukaan johtanut moniin ongelmiin aina rikollisuudesta ruuhkiin julkisessa liikenteess\u00e4.<\/p><p>Vaalivoittajaksi noussut keskustaoikeistolainen BDP on SVP:sta irronnut maltillinen siipi. Puolueet ovat riidoissa kesken\u00e4\u00e4n, sill\u00e4 SVP menetti viime vaalikaudella toisen ministerinsalkuistaan BDP:n perustajiin kuuluneen Eveline Widmer-Schlumpfin mukana.<\/p><p>Widmer-Schlumpf valittiin ministeriksi SVP:n edustajana, mutta poliittisten erimielisyyksien vuoksi Widmer-Schlumpf joukkoineen j\u00e4tti puolueen.<\/p><p>SVP vaatiikin nyt toista ministeripaikkaa Sveitsin seitsenj\u00e4seniseen hallituksen, jossa kaikki p\u00e4\u00e4puolueet ovat kannatuksensa mukaisesti edustettuna.<\/p><p>Yksi vaalien suurimmista yll\u00e4tyksist\u00e4 tapahtui vanhoillisena tunnetussa Aargaun kantonissa, jossa parlamentin yl\u00e4huoneen edustajaksi \u00e4\u00e4nestettiin nuori naispoliitikko Pascale Bruderer.<\/p><p>Sosiaalidemokraatti Bruderer, 34, tuli tunnetuksi toimittuaan vuosina 2009\u20132010 parlamentin alahuoneen presidenttin\u00e4.<\/p><p>Sunnuntain vaaleissa valittiin 200 edustajaa parlamentin alahuoneeseen ja edustajia 46-j\u00e4seniseen yl\u00e4huoneeseen. Yl\u00e4huoneen edustajat selvi\u00e4v\u00e4t lopullisesti vasta vaalien toisella kierroksella marraskuussa.<\/p>","osasto":"Ulkomaat","paakirjoitus":"1","orderf":"104"},{"ID":"71","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Suomen tennis\u00e4ss\u00e4 h\u00e4visi Tukholman ATP-turnauksen loppuottelussa kolmannen kerran. Nyt parempi oli Ranskan Gael Monfils, joka voitti 7\u20135, 3\u20136, 6\u20132.\r\n","otsikko1":"Jarkko Niemiselle kitker\u00e4 tappio\r\n","otsikko2":"","sisalto":"<p>TUKHOLMA. Jarkko Niemisen hulppea tennisviikko p\u00e4\u00e4ttyi Tukholman ATP-turnauksessa kirvelev\u00e4\u00e4n finaalitappioon, kun Ranskan Gael Monfils l\u00f6i sisukkaasti taistelleen suomalaisen 7\u20135, 3\u20136, 6\u20132.<\/p><p>\"Viikko oli uskomattoman hyv\u00e4, se hipoi jopa t\u00e4ydellist\u00e4. Jos vertaan esityksi\u00e4ni aiempiin t\u00e4m\u00e4n vuoden aikana, se oli t\u00e4ydellinen\", Nieminen totesi suihkunraikkaana ja hieroskeli kivist\u00e4vi\u00e4 lihaksiaan.<\/p><p>Nieminen on kiertueen kovakuntoisimpia pelureita. Eilen n\u00e4htiin sekin ihme, ett\u00e4 maskulaisl\u00e4ht\u00f6inen ter\u00e4smies hyytyi.<\/p><p>\"V\u00e4syin loppua kohden. Kaikki oli peliss\u00e4, mutta sek\u00e4\u00e4n ei riitt\u00e4nyt. Jalat eiv\u00e4t en\u00e4\u00e4 lopussa toimineet yht\u00e4 hyvin kuin alkuviikosta\", Nieminen totesi tunnin ja 52 minuuttia kest\u00e4neen hurjan ly\u00f6ntimyllyn j\u00e4lkeen.<\/p><p>Nieminen joutui urakoimaan jo alkukierroksilla. H\u00e4n pelasi kolme kolme- ja kaksi kaksier\u00e4ist\u00e4 ottelua.<\/p><p>Finaalissa h\u00e4n juoksutti alussa vastustajaansa, mutta taipui lopussa noutajan raskaaseen rooliin.<\/p><p>Suomalainen joutui jopa ylit\u00f6ihin kartuttaessaan pistesarakettaan. Monfils iski 13 \u00e4ss\u00e4\u00e4 eli ilmaista pinnaa. Niemisen vastaava lukema oli yksi.<\/p><p>Kamppailun kulminaatiopiste osui kolmannen er\u00e4n alkuun.<\/p><p>Monfils johti 2\u20131 ja 15\u20130 Niemisen sy\u00f6tt\u00f6vuoroa, kun suomalainen teki karkean arviointivirheen. Ranskalaisen leijaly\u00f6nti putosi taka- ja sivurajan tuntumaan Niemisen kannalta v\u00e4\u00e4r\u00e4lle puolelle rajoja.<\/p><p>Yht\u00e4kki\u00e4 Nieminen oli sy\u00f6tt\u00f6\u00e4\u00e4n 0\u201330-tappiolla, sinnitteli tovin, mutta Monfils otti murron, josta ei en\u00e4\u00e4 luopunut.<\/p><p>Katsomoon n\u00e4ytti, ett\u00e4 Niemisen voimat \u2013 niin henkiset kuin fyysisetkin \u2013 loppuivat. Turnauksessa ykk\u00f6seksi ja maailmassa kymmenenneksi rankattu pariisilainen piti loput sy\u00f6tt\u00f6vuoronsa ja karkasi uransa nelj\u00e4nteen ja vuoden ensimm\u00e4iseen turnausvoittoonsa.<\/p><p>\"Fyysinen ja henkinen v\u00e4symys kulkevat usein k\u00e4si k\u00e4dess\u00e4\", totesi Nieminen, joka ravisteli p\u00e4\u00e4t\u00f6ser\u00e4ss\u00e4 joka tilaisuuden tullen jalkojaan ja venytteli juntturaan mennytt\u00e4 pakaralihastaan.<\/p><p>Peli oli korkeatasoinen. Sit\u00e4 mielt\u00e4 olivat oikeutetusti molemmat loppuottelijat ja Kuninkaallisen tennishallin t\u00e4ysi katsomo, joka eli joka solullaan ottelussa.<\/p><p>\"Pelasimme molemmat hyvin. Esitys oli ajoittain todella korkeatasoinen\", sanoi Monfils, joka kehua retosteli laveasti Niemist\u00e4.<\/p><p>V\u00e4ki lehtereill\u00e4 oli puolueellista. Se kannusti molempia, mutta suurimmat huokailut ja taputukset sai kolmannen finaalinsa Tukholmassa h\u00e4vinnyt suomalainen.<\/p><p>Kom igen, Jarkko (taistele), kom igen, Jarkko ja bravo Jarkko -huudot kiiriv\u00e4t hallin sein\u00e4st\u00e4 toiseen.<\/p><p>Nek\u00e4\u00e4n eiv\u00e4t auttaneet.<\/p>","osasto":"Urheilu","paakirjoitus":"1","orderf":"106"},{"ID":"72","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Nina Fagerstr\u00f6m hyppi Talentilla esteratsastuksen maailmancupin neloseksi.\r\n","otsikko1":"Helsingin hevos-show huipentui Fagerstr\u00f6min onnenkarjaisuun\r\n","otsikko2":"","sisalto":"<p>Esteratsastaja Nina Fagerstr\u00f6m antoi erinomaisen n\u00e4yt\u00f6n urheilullisuudestaan ja hevostaidoistaan maailmancupin osakilpailuun huipentuneessa Helsinki Horse Show'ssa.<\/p><p>Sympaattinen helsinkil\u00e4inen t\u00e4ytti tuhansien kannattajien toiveet Hartwall-areenassa ja sijoittui 160 sentin luokan kilpailussa nelj\u00e4nneksi. Se on Fagerstr\u00f6min, 29, uran toistaiseksi paras saavutus kansainv\u00e4lisiss\u00e4 kilpailuissa.<\/p><p>\"Aivan mielett\u00f6m\u00e4t fiilikset. Vaikka olen voittanut monia kilpailuja, t\u00e4m\u00e4 sijoitus tuntuu erityisen hyv\u00e4lt\u00e4, koska saan jakaa sen kotikent\u00e4ll\u00e4 vanhempieni ja yst\u00e4vieni kanssa\", sanoi Fagerstr\u00f6m sunnuntain j\u00e4nnitt\u00e4v\u00e4n ja tasokkaan kilpailun p\u00e4\u00e4tytty\u00e4.<\/p><p>Kilpailun voittajaksi ratsasti Pius Schwizer hevosellaan Carlina. Sveitsil\u00e4iselle tuli t\u00e4ysosumasta 35 000 euroa ja ranteeseen jo toinen Rolex kahden viikon aikana, sill\u00e4 h\u00e4n oli ykk\u00f6nen my\u00f6s Oslon kilpailussa.<\/p><p>Toinen sija meni Hollannin Maikel van der Vleutenille. Kolmas oli ruotsalainen menestysratsastaja Malin Baryard-Johnsson. H\u00e4n ratsasti k\u00e4rkikaksikon ja Fagerstr\u00f6min tavoin virhepisteitt\u00e4 ja kukisti suomalaisen vain 0,8 sekunnilla.<\/p><p>\"Tietysti sapettaa n\u00e4in niukka tappio, mutta toisaalta on aika lailla samantekev\u00e4\u00e4, onko kolmas vai nelj\u00e4s. Sit\u00e4 paitsi p\u00e4\u00e4sin t\u00e4\u00e4ll\u00e4 tavoitteeseeni viiden parhaan joukkoon\", totesi Fagerstr\u00f6m.<\/p><p>Fagerstr\u00f6m sai 11-vuotiaasta Talent-ruunasta maksimitehot irti viikonlopun aikana. Lauantain GP-kisassa ratsukko oli kahdeksas, ja p\u00e4\u00e4kilpailussa tuli komeasti nelj\u00e4s sija ja 11 000 euroa palkintorahaa.<\/p><p>Suomalainen ratsasti ensimm\u00e4isen kierroksen ja my\u00f6s uusinnan virheett\u00f6m\u00e4sti. Hevosen ja ratsastajan yhteisty\u00f6 sujui saumattomasti.<\/p><p>\"Sain hyv\u00e4n rytmin jo ensimm\u00e4iselle esteelle. Hevonen vastasi minun apuihini ja oli t\u00e4ysin mukanani.\"<\/p><p>Viikonlopun suomalaishahmoksi nousseen Fagerstr\u00f6min esityksi\u00e4 seurasi silm\u00e4 tarkkana my\u00f6s Suomen menestyneimpiin esteratsastajiin kuuluva Christopher Wegelius.<\/p><p>Wegelius on ollut auttamassa Fagerstr\u00f6mi\u00e4 uran alussa.<\/p><p>\"Nina tuli 90-luvun puoliv\u00e4liss\u00e4 hevoskauppatalliini Siuntioon ty\u00f6harjoittelijaksi. N\u00e4in heti, ett\u00e4 h\u00e4n on luonnonlahjakkuus vailla vertaa. Annoin h\u00e4nelle mink\u00e4 hevosen tahansa, h\u00e4n onnistui aina\", kertoi Wegelius.<\/p><p>Wegeliuksen mielest\u00e4 Fagerstr\u00f6m suojaa hevosiaan ja k\u00e4ytt\u00e4\u00e4 samalla niiden hyvi\u00e4 puolia hyv\u00e4kseen.<\/p><p>\"H\u00e4n ratsasti uusinnan optimaalisesti. T\u00e4m\u00e4n parempaan h\u00e4n ei nykyisell\u00e4 hevosellaan pysty.\"<\/p>","osasto":"Urheilu","paakirjoitus":"1","orderf":"107"},{"ID":"73","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Valokuvaaja Jaakko Julkusen (1938-2011) ura kulki yht\u00e4 matkaa lehtikuvauksen kehittymisen kanssa. Muiston\u00e4yttely on parhaillaan esill\u00e4 Kuopiossa.\r\n","otsikko1":"Jaakko Julkunen eteni kinosta digiin\r\n","otsikko2":"","sisalto":"<p>1970-luku<\/p><p>Sortavalan pojan Jaakko Julkusen piti saattaa evakkokaupungissaan Joensuussa keskikoulu p\u00e4\u00e4t\u00f6kseen, ennen kuin h\u00e4net voitiin 1956 nimitt\u00e4\u00e4 sanomalehti Karjalaisen ensimm\u00e4iseksi p\u00e4\u00e4toimiseksi valokuvaajaksi.<\/p><p>Valinta osui ajankohtaan, jolloin lehtikuvalle alettiin antaa arvoa. Seuraava vuosikymmen toi kinofilmikamerat alalle, ja 1970-luvulla valokuvien m\u00e4\u00e4r\u00e4 ja koko moninkertaistui.<\/p><p>Helsingin Sanomat kiinnitti Julkusen valokuvaajaksi Kuopion aluetoimitukseen 1972, mink\u00e4 j\u00e4lkeen it\u00e4- ja pohjoissuomalaisten el\u00e4m\u00e4st\u00e4 alkoi ilmesty\u00e4 kuvareportaaseja.<\/p><p>Elokuinen ty\u00f6matka 1973 toimittaja Ritva Liikkasen kanssa tuotti hulvattoman kuva- ja teksti-ilottelun villisikapoikueen syntym\u00e4st\u00e4 etel\u00e4savolaisessa Savonrannassa, joka nykyisin kuuluu Savonlinnan kaupunkiin.<\/p><p>  1980-luku<\/p><p>Seuraava vuosikymmen toi lehtikuviin pysyv\u00e4sti v\u00e4rikuvat. Ensin niit\u00e4 otettiin diafilmille, ja kuvaajat joutuivat kantamaan kahdenlaisia kameroita.<\/p><p>Mustavalkoiset uutisdokumentit valokuvaaja kehitti itse tilap\u00e4isiss\u00e4, hotellien vessoihin rakennetuissa pimi\u00f6iss\u00e4. Helsingin p\u00e4\u00e4toimitukseen ne siirtyiv\u00e4t telefotolaitteiston avulla. Aluetoimitukset vakiinnuttivat asemansa.<\/p><p>Kun Kuopion kaupunki t\u00e4ytti 200 vuotta vuonna 1982, lehti uutisoi syntym\u00e4p\u00e4iv\u00e4\u00e4 koko aukeaman aineistolla. Asialla oli koko toimitus: Jaakko Julkunen, Jaakko Pihlaja, Rauni V\u00e4in\u00e4m\u00f6 ja Martti Heikkinen.<\/p><p>P\u00e4\u00e4kuvan Julkunen otti lentokoneesta ja t\u00e4ydent\u00e4v\u00e4n aineiston h\u00e4n haki ymp\u00e4ri Savon p\u00e4\u00e4kaupunkia, jonka rannassa k\u00e4ytiin pilkill\u00e4 ja torilla vaihdettiin mielipiteet maailman ja kotiseudun politiikasta. My\u00f6hemmin Kuopion syntym\u00e4vuodeksi tarkentui 1775.<\/p><p>1990-luku<\/p><p>Julkunen teki Neuvostoliittoon ja vuoden 1991 j\u00e4lkeen Ven\u00e4j\u00e4lle satoja ty\u00f6matkoja. Yksi niist\u00e4 suuntautui kev\u00e4ttalvella 1999 Vanhaan Valamoon. Historian tosiasiat kohtasivat.<\/p><p>Synnyinseuduilleen palannut Julkunen toi mukanaan tekniikan viimeist\u00e4 huutoa olevan digikamerakaluston, jolla h\u00e4n kuvasi luostarin ty\u00f6miehen kantamassa polttopuita sel\u00e4ss\u00e4\u00e4n.<\/p><p>Matka toimittaja Jorma Korhosen kanssa tuotti lehteen puolentoista sivun kuvakertomuksen.<\/p><p>Julkunen tarvitsi yhden laukauksen siihen mihin Korhoselta meni 23 sanaa: \"Vanha Valamo tulee n\u00e4kyviin, maiseman kuva piirtyy tajuntaan oudon kauniina kuin unenn\u00e4k\u00f6: kirkkojen kultasipulit ja siniset kupolit loistavat keskell\u00e4 uuden lumen verhoamia havumetsi\u00e4.\"<\/p><p>Julkunen j\u00e4i el\u00e4kkeelle vuonna 2000 Lappeenrannan aluetoimituksesta.<\/p><p>Helsingin Sanomien valokuvaajan Jaakko Julkusen muiston\u00e4yttely Siperia opettaa VB-valokuvakeskuksessa Kuopiossa (Kuninkaankatu 12\u201314) on avoinna 21. 10.\u201327. 11. ti, to, pe 11\u201317, ke 11\u201319, la\u2013su 11\u201315.<\/p>","osasto":"Kulttuuri","paakirjoitus":"1","orderf":"108"},{"ID":"74","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Kari Hotakaisen romaani Ihmisen osa palkittiin Ranskan parhaana k\u00e4\u00e4nn\u00f6skirjana. Kirjailija aikoo pukeutua seutuvaatteisiin Pariisin palkintoseremonioissa.\r\n","otsikko1":"Hotakainen edustaa is\u00e4nmaata\r\n","otsikko2":"","sisalto":"<p>Kari Hotakaisen romaani Ihmisen osa on saanut arvostetun ranskalaisen Prix Courrier International -kirjallisuuspalkinnon, joka annetaan vuoden parhaasta k\u00e4\u00e4nn\u00f6skirjasta.<\/p><p>Onneksi olkoon, Kari Hotakainen, milt\u00e4 nyt tuntuu?<\/p><p>\"Hienolta.\"<\/p><p>Raati kiitt\u00e4\u00e4 romaania sen tavasta \"kuvata hienostuneesti maata, joka on muuttunut kansalaistensa mielipidett\u00e4 kysym\u00e4tt\u00e4\". Mik\u00e4 el\u00e4kkeell\u00e4 olevassa nappikauppiaassa vetoaa ranskalaisiin?<\/p><p>\"Vaikea sanoa, mutta sen tied\u00e4n, ett\u00e4 nappikauppiaan puheen rytmi ei v\u00e4littyisi, ellei k\u00e4\u00e4nt\u00e4j\u00e4 ole erityisen hyv\u00e4, ja t\u00e4ss\u00e4 tapauksessa h\u00e4n on loistava.\"<\/p><p>Tunnetko k\u00e4\u00e4nt\u00e4j\u00e4 Anne Colin du Terrailin?<\/p><p>\"H\u00e4n ei kovin usein k\u00e4y t\u00e4\u00e4ll\u00e4 Pakilan Teboililla, mutta olemme s\u00e4hk\u00f6postikirjeenvaihdossa.\"<\/p><p>Ranskalaiset n\u00e4ytt\u00e4v\u00e4t pit\u00e4v\u00e4n kummallisista suomalaisista. Mist\u00e4 se johtuu?<\/p><p>\"En tied\u00e4, mutta sen tied\u00e4n, ett\u00e4 esimerkiksi Aki Kaurism\u00e4en ja Sofi Oksasen tunnettuus on Ranskassa aivan toista luokkaa kuin minun. Oikeaa menestyst\u00e4h\u00e4n on se, kun putkiasentaja Pierre Collain menee kauppaan ja ostaa Puhdistuksen.\"<\/p><p>Ihmisen osa n\u00e4ytt\u00e4\u00e4 napsivan jatkuvasti palkintoja, ja siit\u00e4 on tehty n\u00e4ytelm\u00e4kin. Pelk\u00e4\u00e4tk\u00f6, ett\u00e4 t\u00e4n\u00e4 syksyn\u00e4 ilmestynyt Jumalan sana j\u00e4\u00e4 sen jalkoihin?<\/p><p>\"En. Jumalan sana on temaattista jatkoa Ihmisen osalle. Sarjaan tulee viel\u00e4 kolmaskin osa, jossa yrit\u00e4n edelleen selvitt\u00e4\u00e4 ty\u00f6el\u00e4m\u00e4n ja talouden vaikutuksia ihmisten el\u00e4m\u00e4\u00e4n 30 vuoden aikana. Se on vasta p\u00e4\u00e4ss\u00e4.\"<\/p><p>Milloin se on paperilla?<\/p><p>\"Unelmani on, ett\u00e4 vuonna 2013 tai 2014.\"<\/p><p>Julkisuudessa Ihmisen osaa on nimitetty \"merkitt\u00e4v\u00e4n virtauksen suunnann\u00e4ytt\u00e4j\u00e4ksi\"\u00b4. Onko se sit\u00e4?<\/p><p>\"Jos joku toimittaja n\u00e4kee t\u00e4ss\u00e4 jonkin suuntauksen, h\u00e4n tekee toimittajan ty\u00f6t\u00e4. Itse yrit\u00e4n olla tekem\u00e4tt\u00e4 sit\u00e4 virhett\u00e4, ett\u00e4 p\u00e4\u00e4t\u00e4n olla yhteiskunnallinen tai postmoderni tai humoristinen. Ty\u00f6huoneeni sein\u00e4ll\u00e4 on post it -lappu: \u00c4l\u00e4 p\u00e4\u00e4t\u00e4 mik\u00e4 olet.\"<\/p><p>Marraskuussa on sitten edess\u00e4 palkinnonhakureissu Pariisiin?<\/p><p>\"Niin on. Yrit\u00e4n pukeutua seutuvaatteisiin [kaupunkivaatteisiin] ja olla eduksi is\u00e4nmaalle.\"<\/p><p>Mit\u00e4 teet saamallasi 3 000 eurolla?<\/p><p>\"Annoin Finlandia-palkinnostani niin h\u00f6lm\u00f6j\u00e4 lausuntoja, ett\u00e4 en vastaa t\u00e4h\u00e4n mit\u00e4\u00e4n.\"<\/p>","osasto":"Kulttuuri","paakirjoitus":"1","orderf":"109"}]);ARTIKKELIT['KULTTUURI']=([{"ID":"99","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"\"Ei ihme, jos seurakunnissa syntyy tunto, ett\u00e4 lehti likaa omaa pes\u00e4\u00e4\", ex-piispa kirjoittaa.","otsikko1":"Eero Huovinen moittii Kirkko&Kaupunkia","otsikko2":"","sisalto":"<p>Entinen Helsingin piispa Eero Huovinen kritisoi uudessa kirjassaan Helsingin seurakuntien julkaisemaa Kirkko&Kaupunki -lehte\u00e4.<\/p><p>Huovinen moittii L\u00e4hd\u00f6n aika -kirjassaan lehte\u00e4 joukkuepelin ja yhteishengen puutteesta.<\/p><p>\"V\u00e4lill\u00e4 tuntuu, ett\u00e4 p\u00e4\u00e4toimittaja toimii kuin jalkapallokent\u00e4n libero, joka pompottelee ja hy\u00f6kk\u00e4\u00e4, miten itse haluaa. Ne, jotka eiv\u00e4t ymm\u00e4rr\u00e4 k\u00e4rjen vauhtia ja edistyksellisyytt\u00e4, ovat paikalleen pys\u00e4htyneit\u00e4 puolustajia.\"<\/p><p>\"Ei ihme, jos seurakunnissa syntyy tunto, ett\u00e4 lehti likaa omaa pes\u00e4\u00e4.\" Huovinen moittii lehte\u00e4 siit\u00e4, ett\u00e4 se liian usein moittii tavallisia seurakunnan ty\u00f6ntekij\u00f6it\u00e4.<\/p><p>L\u00e4hd\u00f6n aika kertoo piispan viimeisest\u00e4 ty\u00f6vuodesta. Kirjassa on mediaa koskevia huomautuksia, vaikka p\u00e4\u00e4osin teos on filosofis-uskonnollista pohdiskelua ja tarinoita Huovisen tapaamista ihmisist\u00e4.<\/p><p>Kirkko&Kaupungin p\u00e4\u00e4toimittaja Seppo Simola sanoo, ett\u00e4 h\u00e4nell\u00e4 ja Huovisella on ollut eri\u00e4vi\u00e4 mielipiteit\u00e4 aikaisemminkin.<\/p><p>\"Perinteiseen journalismiin kuuluu, ett\u00e4 asioita voidaan arvioida ja arvostella. Yht\u00e4 hyvin voisin sanoa, ett\u00e4 Huovinen likaa omaa pes\u00e4\u00e4, kun h\u00e4n arvostelee omaa lehte\u00e4 ja sen p\u00e4\u00e4toimittajaa.\"<\/p><p>\"Huovinen olisi voinut reilusti sanoa, ett\u00e4 h\u00e4nt\u00e4 harmitti se, ett\u00e4 min\u00e4 arvostelin h\u00e4nt\u00e4 ja kapitulia. Se h\u00e4nt\u00e4 varsinaisesti nyppi, mutta ei h\u00e4n sit\u00e4 kirjaan pist\u00e4.\"<\/p>","osasto":"Kulttuuri","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kulttuuri"},{"ID":"100","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Ari Puolakosken muovailutikku sopii raakaan ty\u00f6h\u00f6n.","otsikko1":"El\u00e4inveist\u00e4j\u00e4ll\u00e4 ei ole taiteilijan vapautta","otsikko2":"","sisalto":"<p>Verstaan p\u00f6yd\u00e4ll\u00e4 on ty\u00f6kaluja, joista jotkut tuovat mieleen kidutusv\u00e4lineet.<\/p><p>Ne ovat Luonnontieteellisen museon ylikonservaattorin Ari Puolakosken tarvekaluja.<\/p><p>H\u00e4n ottaa k\u00e4teens\u00e4 karhean metallikepin, jonka p\u00e4\u00e4 on taottu lenkiksi. Toisessa p\u00e4\u00e4ss\u00e4 on hammastettu poikkitanko.<\/p><p>Se on muovailutikku, jolla tehd\u00e4\u00e4n el\u00e4inten savimalleja.<\/p><p>\"T\u00e4ll\u00e4 kaavitaan luuston p\u00e4\u00e4lle laitettuun saveen lihasten muotoja.\"<\/p><p>\"Teemme t\u00e4\u00e4ll\u00e4 selk\u00e4rankaisn\u00e4ytteit\u00e4 tieteellisiin ja n\u00e4yttelykokoelmiin\", sanoo Puolakoski esitelless\u00e4\u00e4n museon vauhdikkaita el\u00e4invitriinej\u00e4.<\/p><p>\"Usein rekonstruoimme pieni\u00e4 tapahtumia, jotta el\u00e4imet eiv\u00e4t vain k\u00f6k\u00f6t\u00e4 paikoillaan.\"<\/p><p>H\u00e4n on vet\u00e4nyt talossa konservointitiimi\u00e4 jo 19 vuotta.<\/p><p>T\u00e4\u00e4ll\u00e4 ovat konservaattoreina toimineet my\u00f6s taidemaalari Magnus von Wright ja kuvanveist\u00e4j\u00e4 Jussi M\u00e4ntynen.<\/p><p>\"Heill\u00e4 piti ty\u00f6ss\u00e4\u00e4n olla l\u00e4hes valokuvamuisti. Nykyisin on helpompaa, kun luontokuvia ja -videoita l\u00f6ytyy netist\u00e4.\"<\/p><p>El\u00e4imi\u00e4 t\u00e4ytettiin ennen oljilla, heinill\u00e4 ja jopa matonkuteilla.<\/p><p>\"Oma ty\u00f6ni taas muistuttaa kuvanveistoa ilman taiteilijan vapautta\", miettii Puolakoski.<\/p><p>Kettua isommat el\u00e4imet k\u00e4sitell\u00e4\u00e4n aina samoin: nyljetyn el\u00e4imen luut puhdistetaan ja mitataan. Sitten luusto kootaan ja p\u00e4\u00e4lle luodaan savesta el\u00e4in. \"Isoilla tikuilla muovataan p\u00e4\u00e4linjat ja pienill\u00e4 esimerkiksi verisuonet ja irvistysrypyt. Sitten otetaan muotti. Lopuksi nahka kiinnitet\u00e4\u00e4n aihion p\u00e4\u00e4lle.\"<\/p><p>Puolakosken pitelem\u00e4 iso tikku on k\u00e4sity\u00f6t\u00e4. Sen pituus on 45 sentti\u00e4 ja paino 657 grammaa. Se saattaa olla M\u00e4ntysen ajalta eli 1920- tai 1930-luvulta. \"Ergonomiaa ei ole juuri ajateltu, kun on muotoiltu v\u00e4linett\u00e4 raakaan ty\u00f6h\u00f6n.\"<\/p>","osasto":"Kulttuuri","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kulttuuri"},{"ID":"101","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Vastustamattoman nuorekasta musisointia","otsikko2":"","sisalto":"<p>KONSERTTI. Ei ollut nysv\u00e4yst\u00e4 Tapiola Sinfoniettan konsertti.<\/p><p>Nuoruus, el\u00e4m\u00e4nhalu ja kahleet murtava energia pursuivat esitt\u00e4jist\u00e4 ja s\u00e4velt\u00e4jist\u00e4.<\/p><p>Freshin 25-vuotiaana s\u00e4velt\u00e4nyt Sampo Haapam\u00e4ki ei nyherr\u00e4, vaan m\u00e4tt\u00e4\u00e4 nelj\u00e4sosas\u00e4velaskelia isolla kauhalla.<\/p><p>Alkupuolen teos kihisee h\u00e4lyisi\u00e4 soittotapoja ja kitkaista painetta, joka spektriharmonioiden ilmaantuessa poksahtaa vapaaksi kuin pullon henki. Varhaiskeski-ik\u00e4\u00e4n ehtinyt Tero Toivonen kajautti raikkaasti 18-vuotiaan Richard Straussin saksalaista ulkoilmaromantiikkaa kukkivan k\u00e4yr\u00e4torvikonserton nro 1.<\/p><p>Tuorein Sinfoniettan partnereista, 26-vuotias Santtu-Matias Rouvali, johti 41-vuotiaan Beethovenin seitsem\u00e4nnen sinfonian rytmi\u00e4 korostaen allegretto-osan surumarssimaista teemaa my\u00f6ten.<\/p><p>Rouvali on niin taitava, ett\u00e4 ehtii valmistella rennosti ja n\u00e4ytt\u00e4\u00e4 napakasti pikku asiatkin. Tuloksena saattaa olla ylivilkkaita yksityiskohtia, mutta Beethovenin raivop\u00e4isesti takovassa sinfoniassa ne eiv\u00e4t suuresti haitanneet.<\/p>","osasto":"Kulttuuri","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kulttuuri"},{"ID":"110","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"Tarina marsalkka Mannerheimista teht\u00e4v\u00e4st\u00e4 suurellisesta elokuvasta on saamassa taas uuden k\u00e4\u00e4nteen.","otsikko1":"Karukoski tekee Mannerheimin Harlinia halvemmalla","otsikko2":"","sisalto":"","osasto":"Kulttuuri","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kulttuuri"},{"ID":"102","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"","otsikko1":"\"Rockin tulevaisuus\" riffitteli \u00e4hkyksi asti","otsikko2":"Melvins Tavastialla","sisalto":"<p>KONSERTTI. Kurt Cobain, asiantunteva musiikkidiggari, lausui aikoinaan Melvinsin olevan rockin \"menneisyys, nykyhetki ja tulevaisuus\". Vaikka kommentissa taisi olla mukana kaveripiirin olalletaputtelua, oli Tavastialla helppo todeta Cobainin puheessa olleen ajatusta.<\/p><p>1980 perustetun Melvinsin nokkamies Buzz Osborne lauloi ja soitti kitaraa lavalla kuin vastarannankiiskeyden el\u00e4v\u00e4 toteemipaalu. Sellainen, joka edustaa paitsi uppiniskaisen omintakeista musiikillista ajattelua, my\u00f6s kokonaista el\u00e4m\u00e4nkatsomusta, jossa uraputket ja yleinen hyv\u00e4ksynt\u00e4 eiv\u00e4t ole tavoitelistalla kovin korkealla.<\/p><p>B\u00e4ndin musiikissa yhdistyv\u00e4t amerikkalaisen varhaishardcoren energia ja monipuolisuus, vanhojen jyt\u00e4b\u00e4ndien groovaava riffittely sek\u00e4 pienin annoksin my\u00f6s miellytt\u00e4v\u00e4t popmaiset sointukulut.<\/p><p>Aineksistaan yhtye on kehkeytynyt mutaatioksi, miss\u00e4 yksik\u00e4\u00e4n osanen ei kuulosta irralliselta muihin n\u00e4hden.<\/p><p>Kahden rumpusetin k\u00e4ytt\u00f6 toi sek\u00e4 n\u00e4ytt\u00e4vyytt\u00e4 ett\u00e4 melkoisen m\u00e4\u00e4r\u00e4n tanakkuutta. Dale Crover ja Coady Willis soittivat yhteen ja erikseen sek\u00e4 hallitsivat pitk\u00e4st\u00e4 tauosta komppiin palaamisen kuin yksill\u00e4 aivolla ajatteleva olento.<\/p><p>Sama hieno vaistonvaraisuus v\u00e4littyi koko nelikon soitosta.<\/p><p>Kunpa vain b\u00e4ndi olisi malttanut j\u00e4tt\u00e4\u00e4 yleis\u00f6n n\u00e4lk\u00e4iseksi. Kahdessa tunnissa ehti tulla \u00e4hky.<\/p>","osasto":"Kulttuuri","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kulttuuri"},{"ID":"103","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Korjausrakentaja tsekkaa paikat","otsikko2":"","sisalto":"<p>\"Ty\u00f6l\u00e4isromaani\", kustantaja tiedottaa.<\/p><p>Miesten romantiikkaa, sanon min\u00e4, vaan en v\u00e4ltt\u00e4m\u00e4tt\u00e4 kovin pahalla.<\/p><p>Sill\u00e4 laskeutuminen etel\u00e4helsinkil\u00e4isest\u00e4 snobbailusf\u00e4\u00e4rist\u00e4 korjausrakentamisen p\u00f6l\u00e4ht\u00e4viin kerroksiin on tehnyt hyv\u00e4\u00e4 Tuomas Vimman (s. 1979) kirjailijanuralle. H\u00e4n raivaa tiet\u00e4 takaisin ihmisten ilmoille.<\/p><p>Tartuntapintaa Raksassa piisaa. Kokemuksia, n\u00e4kemyksi\u00e4 ja kuultuja juttuja on varmaan jokaisella niin jym\u00e4ytetyist\u00e4 asiakkaista, duunareista kuin viranomaisistakin.<\/p><p>Romaanin kolmekymppinen kundi liikkuu luontevasti h\u00e4m\u00e4r\u00e4miesten pelikent\u00e4ll\u00e4, vaikka kirjailija t\u00e4hdent\u00e4\u00e4 heti esipuheessa, ett\u00e4 ei suinkaan tunne k\u00e4yt\u00e4nn\u00f6n kuvioiden jokaista yksityiskohtaa ja kieroutumaa.<\/p><p>Opistoinssintapaiselta menee duuni, kun poliisi korjaa pois ty\u00f6nantajan. Seuraava firma vaikuttaakin sitten unelmalta rakentajien joukossa, ja miehemme kasvaa urakoiden ja vastuun mukana.<\/p><p>Varsinainen j\u00e4nnite on kuitenkin koko ajan se, kuka \"mimmi\" osoittautuu siksi oikeaksi koostumukseksi ala- ja yl\u00e4kertaa. K\u00e4nniss\u00e4 tulee saneerattua parhaan kaverin vaimoakin.<\/p><p>Vimma on sujuva sanailija, mutta dialogi ei ole h\u00e4nen vahvinta aluettaan. Jo pelkk\u00e4 jatkuva r\u00f6\u00f6kinsytyttely kielii siit\u00e4, ett\u00e4 kokonaisuutta on paisuteltu yli osiensa summan.<\/p>","osasto":"Kulttuuri","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kulttuuri"},{"ID":"104","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Sahlberg kertoo hienosti, mutta valtarakenteet korvaavat lopulta syv\u00e4t henkil\u00f6hahmot.","otsikko1":"Myyttisess\u00e4 maisemassa","otsikko2":"","sisalto":"Jylh\u00e4\u00e4, karua ja kaunista on meno Asko Sahlbergin romaanissa H\u00e4v\u00e4istyt. Sahlbergin erikoisuus on, ett\u00e4 h\u00e4n kirjoittaa aina hienoja lauseita, v\u00e4lill\u00e4 jopa kikkailevia. Mutta se ei h\u00e4iritse, sill\u00e4 onhan kirjallisuudessamme riitt\u00e4miin lakonista teksti\u00e4 synkist\u00e4 aiheista.Melkoisen synkist\u00e4 aiheista Sahlbergkin toki kirjoittaa, my\u00f6s nyt kymmenenness\u00e4 romaanissaan. Ei h\u00e4nelt\u00e4 hilpe\u00e4\u00e4 romaania taida ikin\u00e4 tullakaan. Kurjuuden tantereita t\u00e4ss\u00e4 talsitaan, mutta my\u00f6s pieni\u00e4 valopilkkuja ja k\u00e4\u00e4nteit\u00e4 on luvassa.<p>Sahlberg on edellisiss\u00e4 romaaneissaan liikkunut niin nykyisyydess\u00e4 kuin sellaisissa merkkivuosissa kuin 1809 ja 1918. Aina perspektiivi pysyy kovia joko henkisesti tai fyysisesti kokevan ihmisen tasalla. H\u00e4v\u00e4istyt tosin k\u00e4ytt\u00e4\u00e4 my\u00f6s kolmea min\u00e4kertojaa. Palop\u00e4\u00e4llikk\u00f6, vauras vanhapiika ja poliisip\u00e4\u00e4llikk\u00f6 saavat kertoa milt\u00e4 jahdattu mies heist\u00e4 n\u00e4ytt\u00e4\u00e4.<\/p><p>P\u00e4\u00e4osassa on siis nimet\u00f6n jahdattu mies, joka vaeltaa pitkin karuja maita seuranaan nainen ja poika. Maa on nimet\u00f6n ja aika ehk\u00e4 joku vuosikymmen sitten. Elet\u00e4\u00e4n ilmeisen talouslaman aikaa, ja lis\u00e4ksi sataa kovaksi tulvaksi asti.<\/p><p>Paikkojen h\u00e4ivytys pyrkii yleisyyteen. Siksi paikoin tulee kovastikin mieleen William Faulknerin syv\u00e4 etel\u00e4, ja tulvaa kuvaava romaani Villipalmut. Olemisen kovissa ehdoissa, fatalismia hipovassa maailmankuvassa on my\u00f6s jotain samaa. Muutenkin Sahlberg tuntuu ammentavan 1900-luvun alkupuolen kirjallisuudesta, riitt\u00e4vin omaper\u00e4isin ratkaisuin sent\u00e4\u00e4n.<\/p><p>Kerronta on tehokasta ja vet\u00e4v\u00e4\u00e4. Romaanin tyyliss\u00e4 on jopa balladinomaista vastaansanomattomuutta. Sosiaalinen kuva solvattuineen ja sorrettuineen piirtyy esiin ter\u00e4v\u00e4sti ja selittelem\u00e4tt\u00e4.<\/p><p>Ainakin siihen asti, kun on selitysten aika. Pitk\u00e4\u00e4n aikaan ei tiedet\u00e4, mit\u00e4 p\u00e4\u00e4henkil\u00f6t oikein pakenevat, miksi he ovat joutuneet hylki\u00f6iden kastiin, joka romaanin maailmassa paisuu v\u00e4hint\u00e4\u00e4n samaa vauhtia kuin nykyel\u00e4m\u00e4ss\u00e4kin. Eik\u00e4 sit\u00e4, l\u00f6yt\u00e4v\u00e4tk\u00f6 he etsim\u00e4ns\u00e4 Mestarin, jonkinlaisen sankarihahmon, joka ehk\u00e4 pystyy p\u00e4\u00e4st\u00e4m\u00e4\u00e4n n\u00e4m\u00e4 v\u00e4h\u00e4v\u00e4kiset p\u00e4lk\u00e4h\u00e4st\u00e4.<\/p><p>Sit\u00e4 en oikein osaa pit\u00e4\u00e4 onnistuneena ratkaisuna, ett\u00e4 lopuksi kaikki saa selityksen takautumina kerrotuissa jaksoissa. Siihen asti Sahlberg on tehokkaasti kertonut mit\u00e4\u00e4n selittelem\u00e4tt\u00e4. Se riitt\u00e4isi. Ei tarvita ket\u00e4\u00e4n ilmoittamaan, ett\u00e4 ihmisi\u00e4 kohdellaan ep\u00e4oikeudenmukaisesti, kun se on ensin n\u00e4ytetty.<\/p><p>Lopuksi takaa-ajettu sent\u00e4\u00e4n saa nimen, mutta aika ja paikka saa j\u00e4\u00e4d\u00e4 nimett\u00f6m\u00e4ksi puolimyyttiseksi maisemaksi. Sellaisella ratkaisulla on riskins\u00e4, ja Sahlberg onnistuu aika hyvin, vaikka onkin v\u00e4h\u00e4n kolhoa puhua vain rannikkokaupungista ja l\u00e4himm\u00e4st\u00e4 kaupungista, joiden kadulla niill\u00e4kin vaeltaa l\u00e4hinn\u00e4 nimett\u00f6mi\u00e4 hahmoja.<\/p><p>H\u00e4v\u00e4istyt tarjoaa hienoa kerrontaa, mutta v\u00e4h\u00e4n latteita henkil\u00f6kuvia. Mutta kun p\u00e4\u00e4osassa ovatkin loppujen lopuksi valtarakenteet, voi aina ajatella, ettei siin\u00e4 kovin syv\u00e4\u00e4 sielunel\u00e4m\u00e4\u00e4 tarvita.<\/p>","osasto":"Kulttuuri","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kulttuuri"},{"ID":"105","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Palestrinaa alkul\u00e4hteilt\u00e4","otsikko2":"","sisalto":"<p>Konsertti. Renessanssin moni\u00e4\u00e4nist\u00e4 kuoromusiikkia on kuultu useimmiten sekakuoron tai minimaalisen miesyhtyeen s\u00e4estyksett\u00f6min\u00e4 esityksin\u00e4.<\/p><p>Poikakuoroversioita on joskus tullut vastaan; harvoin kuorolaulua on vahvistanut soitinyhtye.<\/p><p>Alkuper\u00e4isin, eri l\u00e4hteiss\u00e4 dokumentoitu vaihtoehto on puuttunut: \u00e4\u00e4nten m\u00e4\u00e4r\u00e4n kaksintava mieskuoro urkujen s\u00e4estyksell\u00e4.<\/p><p>Koska urut eiv\u00e4t mahtuneet Sikstuksen kappeliin, renessanssin esitystyyliksi muotoutui v\u00e4\u00e4rin ymm\u00e4rretty a cappella -ihanne. Aikanaan se on kuitenkin ollut poikkeustapaus.<\/p><p>Kari Turusen johtama 12-\u00e4\u00e4ninen ja urkujen tukema mieskuoro Ensemble Petraloysio on ryhtynyt valloittamaan takaisin aitoa esitystyyli\u00e4, johon kuuluu my\u00f6s niin sanottujen korkeiden avaimien edellytt\u00e4m\u00e4 s\u00e4veltason laskeminen kvartilla tai kvintill\u00e4.<\/p><p>G. P. da Palestrinan musiikin sointikuva koki dramaattisen muutoksen kuoron ensikonsertissa. Suosittu Paavi Marcelluksen messu sek\u00e4 motetit Korkeaveisun teksteihin v\u00e4littyiv\u00e4t miellytt\u00e4vin\u00e4, kun mies\u00e4\u00e4net lauloivat niille sopivilla korkeuksilla.<\/p><p>Soololaulu\u00e4\u00e4nten koristelut ja Ilpo Laspaksen s\u00e4estykset sek\u00e4 tyylikk\u00e4\u00e4t urkuimprovisaatiot toivat kokonaisuuteen verratonta aitoutta.<\/p><p>Tarjolla oli vakuuttava n\u00e4yte ideoiden toimivuudesta, samalla puhdistava kokemus.<\/p>","osasto":"Kulttuuri","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kulttuuri"},{"ID":"106","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"Aale Lindgren sai tulkittavakseen mittatilausty\u00f6n\u00e4 s\u00e4velletyn teoksen.","otsikko1":"Englannintorvikonsertto soi yksin\u00e4ist\u00e4 kaipuuta","otsikko2":"","sisalto":"<p>Aulis Sallinen on s\u00e4velt\u00e4nyt Konserton englannintorvelle ja kamariorkesterille mittatilausty\u00f6n\u00e4 Aale Lindgrenille, joka on HKO:n pitk\u00e4aikainen, niin yleis\u00f6n kuin muusikkojen rakastama oboisti ja englannintorvensoittaja. Kantaesityksens\u00e4 saanutta teosta voisikin luonnehtia \"Aalen taruksi\".<\/p><p>Konsertto on kuitenkin autonomista musiikkia, josta on turha etsi\u00e4 suoria viittauksia Lindgrenin henkil\u00f6historiaan. Se ei kerro s\u00e4velin, miten sipoolaisessa lastenkodissa varttuneesta romanipojasta tuli HKO:n soolo-oboisti ja soittimensa k\u00e4rkinimi\u00e4 Pohjoismaissa.<\/p><p>Lindgren haaveili alun perin laulajan urasta, mutta muutti mielt\u00e4\u00e4n, kun kuuli oboen orientaalisen \u00e4\u00e4nen.<\/p><p>Sallisen konsertossa englannintorvi laulaa p\u00e4\u00e4ttym\u00e4t\u00f6nt\u00e4 melodiaa l\u00e4hes tauotta alusta loppuun. Hitaan ensiosan s\u00e4vy on elegisen tumma. Alla cadenza -keskiosassa sooloon ilmaantuu rytmist\u00e4 iskevyytt\u00e4, ja variaatiomuotoinen finaali aaltoilee milloin elegisen\u00e4, milloin kuohuvana.<\/p><p>Englannintorvi on omiaan ilment\u00e4m\u00e4\u00e4n suurta yksin\u00e4isyyden tunnetta ja kaipuuta. Vaikka soitto on suruista tehty Sallisen konsertossa, siit\u00e4 ei pid\u00e4 tehd\u00e4 Lindgrenin luonnetta koskevia johtop\u00e4\u00e4t\u00f6ksi\u00e4. Lindgren tunnetaan iloisen sosiaalisena, huumorintajuisena ja sanavalmiina veikkona.<\/p><p>Tyylilt\u00e4\u00e4n Sallisen konsertto edustaa uusklassismia. Se viihdytt\u00e4\u00e4 olematta viihteellinen.<\/p><p>Okko Kamun johtaman kamariorkesterin ilmava jousisointi loi tumman englannintorven ymp\u00e4rille pastoraalisesti s\u00e4teilev\u00e4n, valoisan sointisf\u00e4\u00e4rin, joka esti tunnelmaa vajoamasta murheen alhoon. Jousien nopeat ja ter\u00e4v\u00e4t v\u00e4l\u00e4hdykset s\u00e4hk\u00f6istiv\u00e4t ilmapiiri\u00e4, ja finaalissa jousiin syttyi leikkis\u00e4sti rient\u00e4v\u00e4\u00e4 rytmienergiaa.<\/p><p>Orkesterin takariviss\u00e4 sijaitsi mielenkiintoinen soitinryhm\u00e4: harppu, piano, marimba, kellopeli ja bassorumpu. Se heitti peliin j\u00e4nnitt\u00e4vi\u00e4 rytmi-impulsseja.<\/p><p>Pianon kielien n\u00e4pp\u00e4ily synnytti sointeja, jotka toivat mieleen unkarilaisen mustalaismusiikin cymbalom-soittimen. Ryhm\u00e4n taianomaisesti helisev\u00e4 soitto kantautui kuin kaukaisuudesta tai myyttisest\u00e4 menneisyydest\u00e4.<\/p><p>Oli hauskaa kuulla kerrankin konsertissa Sibeliuksen Belsazarin pidot -n\u00e4ytt\u00e4m\u00f6musiikin it\u00e4maista kvasieksotiikkaa. P\u00e4\u00e4t\u00f6snumeron, Mendelssohnin Italialaisen sinfonian Kamu johti niin v\u00e4rikk\u00e4\u00e4sti ja vauhdikkaasti, ett\u00e4 matkakuume alkoi vaivata.<\/p><p>Oma paikkani oli M-osastossa melko l\u00e4hell\u00e4 selloryhm\u00e4\u00e4. Akustiikan oikkuja on, ett\u00e4 sellot kuuluvat t\u00e4h\u00e4n kohtaan kumman heikosti. Alttoviulutkin erottuivat paljon paremmin.<\/p>","osasto":"Kulttuuri","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kulttuuri"},{"ID":"107","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Kulttuurin viikko 43","otsikko2":"","sisalto":"<p>Keskiviikkona Savoy-teatterissa esiintyy amerikkalainen laulaja-pianisti Diamanda Gal\u00e1s. Kolmen ja puolen oktaavin \u00e4\u00e4nialan omaava tinkim\u00e4t\u00f6n taiteilija on laulanut muun muassa Natural Born Killers -elokuvassa ja on esitt\u00e4nyt konserteissaan laulusarjaa, joka on omistettu suomalaissukuiselle sarjamurhaajalle Aileen Wuornosille.<\/p><p>Torstaina Helsingin Messukeskuksessa alkavien kirjamessujen teemamaa on Viro. Samanaikaisesti Messukeskuksessa ovat avoinna my\u00f6s Viini, ruoka & hyv\u00e4 el\u00e4m\u00e4 -tapahtuma sek\u00e4 Musiikkimessut.<\/p><p>Torstaina Kaapelitehtaalla Tanssiteatteri Hurjaruuthissa n\u00e4hd\u00e4\u00e4n koreografi Arja Raatikaisen turkulaiselle Aurinkobaletille tekem\u00e4 CatWalk. Selviytymistaistelu, jossa vastakkain ovat kauniit ja rumat, k\u00e4yd\u00e4\u00e4n muotin\u00e4yt\u00f6ksist\u00e4 tutulla rampilla.<\/p><p>Sunnuntaina pit\u00e4\u00e4 muistaa siirt\u00e4\u00e4 kelloa tunnilla taaksep\u00e4in. Talviaikaan siirtyy my\u00f6s kamarikuoro Viva vox, joka esitt\u00e4\u00e4 Helsingin Tuomiokirkossa sek\u00e4 kaunista vanhaa kirkkomusiikkia ett\u00e4 j\u00e4nnitt\u00e4vi\u00e4 kotimaisia uutuuksia. Kuoroa johtaa Seppo Murto ja urkurina on Martti Laitinen.<\/p>","osasto":"Kulttuuri","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kulttuuri"},{"ID":"108","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"","otsikko1":"Bio Rexi\u00e4 juhlitaan Komisario Palmulla","otsikko2":"","sisalto":"<p>Lasipalatsin Bio Rex -elokuvateatteri t\u00e4ytt\u00e4\u00e4 75 vuotta, ja perinteist\u00e4 teatteria juhlitaan perinteisin menoin: elokuvin.<\/p><p>Perjantaina ja lauantaina esitet\u00e4\u00e4n nelj\u00e4 yleis\u00f6\u00e4\u00e4nestyksell\u00e4 valittua elokuvaa Rexin eri aikakausilta.<\/p><p>Perjantaina klo 19 n\u00e4hd\u00e4\u00e4n Komisario Palmun erehdys, jonka Matti Kassila (s. 1924) ohjasi vuonna 1960. Kassila avaa elokuvan\u00e4yt\u00f6ksen ja on luvannut kertoa tarinoita kameran takaa.<\/p><p>Lauantaina esitet\u00e4\u00e4n kolme elokuvaa. Niist\u00e4 ensimm\u00e4inen, Hayao Miyazakin l\u00e4mminhenkinen japanilaisanimaatio Naapurini Totoro alkaa klo 14, suomalaisen kauhuelokuvan klassikko, Erik Blombergin Valkoinen peura vuodelta 1952 klo 17 ja illan p\u00e4\u00e4tteeksi klo 19 n\u00e4hd\u00e4\u00e4n Federico Fellinin 8 \u00bd.<\/p><p>Liput n\u00e4yt\u00f6ksiin maksavat 6 euroa, ja niit\u00e4 myyd\u00e4\u00e4n Lasipalatsin LippuRexiss\u00e4 (Mannerheimintie 22\u201324).<\/p>","osasto":"Kulttuuri","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kulttuuri"},{"ID":"109","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Baritoni Ingvar Wixell on kuollut","otsikko2":"","sisalto":"<p>Ruotsin maineikkaimpiin baritoneihin kuulunut oopperalaulaja Ingvar Wixell on kuollut Malm\u00f6ss\u00e4 80-vuotiaana.<\/p><p>Wixell teki pitk\u00e4n ja arvostetun kansainv\u00e4lisen uran. H\u00e4net tunnettiin erityisesti dramaattisista Verdi-tulkinnoistaan. Wixell ei karttanut kevytt\u00e4k\u00e4\u00e4n ohjelmistoa. H\u00e4n edusti Ruotsia Euroviisuissa 1965.<\/p><p>Suomen kansallisoopperassa Wixell vieraili viimeksi 1995, jolloin h\u00e4n lauloi poliisip\u00e4\u00e4llikk\u00f6 Scarpian roolin Puccinin Toscassa.<\/p>","osasto":"Kulttuuri","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kulttuuri"},{"ID":"126","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Jos joku olisi teiniaikojen hasaringeiss\u00e4 l\u00e4htenyt v\u00e4itt\u00e4m\u00e4\u00e4n, ett\u00e4 vuosi 2011 tuo muassaan suomalaisen hiphopin kahvip\u00f6yt\u00e4kirjan, pilkan m\u00e4\u00e4r\u00e4 olisi ollut melkoinen.\r\n","otsikko1":"Suomi-r\u00e4p saa v\u00e4lj\u00e4n k\u00e4sittelyn\r\n","otsikko2":"","sisalto":"","osasto":"Kulttuuri","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kulttuuri"},{"ID":"127","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"I\u00e4kk\u00e4\u00e4t kokevat liikkumisen uudessa Musiikkitalossa hankalaksi. Permannon portaisiin lis\u00e4t\u00e4\u00e4n kaiteita.\r\n","otsikko1":"Musiikkitalon kaiteet remonttiin","otsikko2":"","sisalto":"","osasto":"Kulttuuri","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kulttuuri"},{"ID":"73","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Valokuvaaja Jaakko Julkusen (1938-2011) ura kulki yht\u00e4 matkaa lehtikuvauksen kehittymisen kanssa. Muiston\u00e4yttely on parhaillaan esill\u00e4 Kuopiossa.\r\n","otsikko1":"Jaakko Julkunen eteni kinosta digiin\r\n","otsikko2":"","sisalto":"<p>1970-luku<\/p><p>Sortavalan pojan Jaakko Julkusen piti saattaa evakkokaupungissaan Joensuussa keskikoulu p\u00e4\u00e4t\u00f6kseen, ennen kuin h\u00e4net voitiin 1956 nimitt\u00e4\u00e4 sanomalehti Karjalaisen ensimm\u00e4iseksi p\u00e4\u00e4toimiseksi valokuvaajaksi.<\/p><p>Valinta osui ajankohtaan, jolloin lehtikuvalle alettiin antaa arvoa. Seuraava vuosikymmen toi kinofilmikamerat alalle, ja 1970-luvulla valokuvien m\u00e4\u00e4r\u00e4 ja koko moninkertaistui.<\/p><p>Helsingin Sanomat kiinnitti Julkusen valokuvaajaksi Kuopion aluetoimitukseen 1972, mink\u00e4 j\u00e4lkeen it\u00e4- ja pohjoissuomalaisten el\u00e4m\u00e4st\u00e4 alkoi ilmesty\u00e4 kuvareportaaseja.<\/p><p>Elokuinen ty\u00f6matka 1973 toimittaja Ritva Liikkasen kanssa tuotti hulvattoman kuva- ja teksti-ilottelun villisikapoikueen syntym\u00e4st\u00e4 etel\u00e4savolaisessa Savonrannassa, joka nykyisin kuuluu Savonlinnan kaupunkiin.<\/p><p>  1980-luku<\/p><p>Seuraava vuosikymmen toi lehtikuviin pysyv\u00e4sti v\u00e4rikuvat. Ensin niit\u00e4 otettiin diafilmille, ja kuvaajat joutuivat kantamaan kahdenlaisia kameroita.<\/p><p>Mustavalkoiset uutisdokumentit valokuvaaja kehitti itse tilap\u00e4isiss\u00e4, hotellien vessoihin rakennetuissa pimi\u00f6iss\u00e4. Helsingin p\u00e4\u00e4toimitukseen ne siirtyiv\u00e4t telefotolaitteiston avulla. Aluetoimitukset vakiinnuttivat asemansa.<\/p><p>Kun Kuopion kaupunki t\u00e4ytti 200 vuotta vuonna 1982, lehti uutisoi syntym\u00e4p\u00e4iv\u00e4\u00e4 koko aukeaman aineistolla. Asialla oli koko toimitus: Jaakko Julkunen, Jaakko Pihlaja, Rauni V\u00e4in\u00e4m\u00f6 ja Martti Heikkinen.<\/p><p>P\u00e4\u00e4kuvan Julkunen otti lentokoneesta ja t\u00e4ydent\u00e4v\u00e4n aineiston h\u00e4n haki ymp\u00e4ri Savon p\u00e4\u00e4kaupunkia, jonka rannassa k\u00e4ytiin pilkill\u00e4 ja torilla vaihdettiin mielipiteet maailman ja kotiseudun politiikasta. My\u00f6hemmin Kuopion syntym\u00e4vuodeksi tarkentui 1775.<\/p><p>1990-luku<\/p><p>Julkunen teki Neuvostoliittoon ja vuoden 1991 j\u00e4lkeen Ven\u00e4j\u00e4lle satoja ty\u00f6matkoja. Yksi niist\u00e4 suuntautui kev\u00e4ttalvella 1999 Vanhaan Valamoon. Historian tosiasiat kohtasivat.<\/p><p>Synnyinseuduilleen palannut Julkunen toi mukanaan tekniikan viimeist\u00e4 huutoa olevan digikamerakaluston, jolla h\u00e4n kuvasi luostarin ty\u00f6miehen kantamassa polttopuita sel\u00e4ss\u00e4\u00e4n.<\/p><p>Matka toimittaja Jorma Korhosen kanssa tuotti lehteen puolentoista sivun kuvakertomuksen.<\/p><p>Julkunen tarvitsi yhden laukauksen siihen mihin Korhoselta meni 23 sanaa: \"Vanha Valamo tulee n\u00e4kyviin, maiseman kuva piirtyy tajuntaan oudon kauniina kuin unenn\u00e4k\u00f6: kirkkojen kultasipulit ja siniset kupolit loistavat keskell\u00e4 uuden lumen verhoamia havumetsi\u00e4.\"<\/p><p>Julkunen j\u00e4i el\u00e4kkeelle vuonna 2000 Lappeenrannan aluetoimituksesta.<\/p><p>Helsingin Sanomien valokuvaajan Jaakko Julkusen muiston\u00e4yttely Siperia opettaa VB-valokuvakeskuksessa Kuopiossa (Kuninkaankatu 12\u201314) on avoinna 21. 10.\u201327. 11. ti, to, pe 11\u201317, ke 11\u201319, la\u2013su 11\u201315.<\/p>","osasto":"Kulttuuri","paakirjoitus":"1","orderf":"108","realcat":"Kulttuuri"},{"ID":"74","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Kari Hotakaisen romaani Ihmisen osa palkittiin Ranskan parhaana k\u00e4\u00e4nn\u00f6skirjana. Kirjailija aikoo pukeutua seutuvaatteisiin Pariisin palkintoseremonioissa.\r\n","otsikko1":"Hotakainen edustaa is\u00e4nmaata\r\n","otsikko2":"","sisalto":"<p>Kari Hotakaisen romaani Ihmisen osa on saanut arvostetun ranskalaisen Prix Courrier International -kirjallisuuspalkinnon, joka annetaan vuoden parhaasta k\u00e4\u00e4nn\u00f6skirjasta.<\/p><p>Onneksi olkoon, Kari Hotakainen, milt\u00e4 nyt tuntuu?<\/p><p>\"Hienolta.\"<\/p><p>Raati kiitt\u00e4\u00e4 romaania sen tavasta \"kuvata hienostuneesti maata, joka on muuttunut kansalaistensa mielipidett\u00e4 kysym\u00e4tt\u00e4\". Mik\u00e4 el\u00e4kkeell\u00e4 olevassa nappikauppiaassa vetoaa ranskalaisiin?<\/p><p>\"Vaikea sanoa, mutta sen tied\u00e4n, ett\u00e4 nappikauppiaan puheen rytmi ei v\u00e4littyisi, ellei k\u00e4\u00e4nt\u00e4j\u00e4 ole erityisen hyv\u00e4, ja t\u00e4ss\u00e4 tapauksessa h\u00e4n on loistava.\"<\/p><p>Tunnetko k\u00e4\u00e4nt\u00e4j\u00e4 Anne Colin du Terrailin?<\/p><p>\"H\u00e4n ei kovin usein k\u00e4y t\u00e4\u00e4ll\u00e4 Pakilan Teboililla, mutta olemme s\u00e4hk\u00f6postikirjeenvaihdossa.\"<\/p><p>Ranskalaiset n\u00e4ytt\u00e4v\u00e4t pit\u00e4v\u00e4n kummallisista suomalaisista. Mist\u00e4 se johtuu?<\/p><p>\"En tied\u00e4, mutta sen tied\u00e4n, ett\u00e4 esimerkiksi Aki Kaurism\u00e4en ja Sofi Oksasen tunnettuus on Ranskassa aivan toista luokkaa kuin minun. Oikeaa menestyst\u00e4h\u00e4n on se, kun putkiasentaja Pierre Collain menee kauppaan ja ostaa Puhdistuksen.\"<\/p><p>Ihmisen osa n\u00e4ytt\u00e4\u00e4 napsivan jatkuvasti palkintoja, ja siit\u00e4 on tehty n\u00e4ytelm\u00e4kin. Pelk\u00e4\u00e4tk\u00f6, ett\u00e4 t\u00e4n\u00e4 syksyn\u00e4 ilmestynyt Jumalan sana j\u00e4\u00e4 sen jalkoihin?<\/p><p>\"En. Jumalan sana on temaattista jatkoa Ihmisen osalle. Sarjaan tulee viel\u00e4 kolmaskin osa, jossa yrit\u00e4n edelleen selvitt\u00e4\u00e4 ty\u00f6el\u00e4m\u00e4n ja talouden vaikutuksia ihmisten el\u00e4m\u00e4\u00e4n 30 vuoden aikana. Se on vasta p\u00e4\u00e4ss\u00e4.\"<\/p><p>Milloin se on paperilla?<\/p><p>\"Unelmani on, ett\u00e4 vuonna 2013 tai 2014.\"<\/p><p>Julkisuudessa Ihmisen osaa on nimitetty \"merkitt\u00e4v\u00e4n virtauksen suunnann\u00e4ytt\u00e4j\u00e4ksi\"\u00b4. Onko se sit\u00e4?<\/p><p>\"Jos joku toimittaja n\u00e4kee t\u00e4ss\u00e4 jonkin suuntauksen, h\u00e4n tekee toimittajan ty\u00f6t\u00e4. Itse yrit\u00e4n olla tekem\u00e4tt\u00e4 sit\u00e4 virhett\u00e4, ett\u00e4 p\u00e4\u00e4t\u00e4n olla yhteiskunnallinen tai postmoderni tai humoristinen. Ty\u00f6huoneeni sein\u00e4ll\u00e4 on post it -lappu: \u00c4l\u00e4 p\u00e4\u00e4t\u00e4 mik\u00e4 olet.\"<\/p><p>Marraskuussa on sitten edess\u00e4 palkinnonhakureissu Pariisiin?<\/p><p>\"Niin on. Yrit\u00e4n pukeutua seutuvaatteisiin [kaupunkivaatteisiin] ja olla eduksi is\u00e4nmaalle.\"<\/p><p>Mit\u00e4 teet saamallasi 3 000 eurolla?<\/p><p>\"Annoin Finlandia-palkinnostani niin h\u00f6lm\u00f6j\u00e4 lausuntoja, ett\u00e4 en vastaa t\u00e4h\u00e4n mit\u00e4\u00e4n.\"<\/p>","osasto":"Kulttuuri","paakirjoitus":"1","orderf":"109","realcat":"Kulttuuri"}]);ARTIKKELIT['KOTIMAA']=([{"ID":"75","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Kunnat tarjoavat sijoituspaikkoja vastentahtoisesti. Suurin osa pakolaisista etsi viime vuonna itse ensimm\u00e4isen asuinpaikkansa.","otsikko1":"Pakolaism\u00e4\u00e4riss\u00e4 huimia eroja","otsikko2":"Etel\u00e4pohjalaiset nihkeimpi\u00e4, Lappi ja It\u00e4-Suomi ovat avanneet ovensa","sisalto":"<p>It\u00e4- ja Pohjois-Suomi ottavat voimakkaasti vastuuta pakolaisten sijoittamisesta.<\/p><p>Lapin, Pohjois-Karjalan, Pohjois-Pohjanmaan ja Kaakkois-Suomen osuus pakolaisten vastaanotosta on kolmen viime vuoden aikana kasvanut jo noin kolmannekseen.<\/p><p>Suhteellisesti suurin nousija on Lappi, johon on vuoden 2007 j\u00e4lkeen muuttanut yli 700 pakolaista, eli enemm\u00e4n kuin samana aikana vaikkapa Turkuun tai Tampereelle. Pohjamutiin puolestaan ovat juuttuneet Etel\u00e4-Pohjanmaa ja Satakunta, joihin on muuttanut koko 2000-luvulla yhteens\u00e4 vain parisataa pakolaista.<\/p><p>Suurin osa hakeutuu edelleen p\u00e4\u00e4kaupunkiseudulle.<\/p><p>Pakolaisiksi lasketaan kiinti\u00f6pakolaiset, oleskeluluvan saaneet turvapaikanhakijat ja hyv\u00e4ksytyt perheenyhdist\u00e4miset.<\/p><p>Koska vastaanottaminen on t\u00e4ysin vapaaehtoista, kuntien v\u00e4liset erot ovat suuria.<\/p><p>Siin\u00e4 miss\u00e4 pienet pohjoiskarjalaiset Lieksa ja Kontiolahti ovat vuodesta 2008 elokuuhun 2011 ottaneet yhteens\u00e4 noin 400 pakolaista, p\u00e4\u00e4kaupungin kainalossa k\u00f6lliv\u00e4t kuntaj\u00e4tit Nurmij\u00e4rvi ja Tuusula ovat ottaneet tasan 11.<\/p><p>Kuntapaikkoja etsivien ely-keskusten aneluista huolimatta moni kunta on pysynyt kovana, ja pakolaiset j\u00e4rjest\u00e4v\u00e4t asuinpaikkansa entist\u00e4 useammin itse.<\/p><p>Helsingin Sanomien saamien tilastojen mukaan viime vuonna kuntiin muuttaneista noin 3 000 pakolaisesta kuntapaikan sai vain noin tuhat.<\/p><p>Vastaanottokeskukset ruuhkautuivat erityisen pahoin. Niihin jumiutui 1 500 oleskeluluvan saanutta turvapaikanhakijaa, jotka etsiv\u00e4t asuinpaikkansa itse, kun kunnista ei tullut apuja.<\/p><p>\"Kuntapaikkoja ei ole l\u00e4hesk\u00e4\u00e4n tarpeeksi. Olemme vastaanottokeskusten kanssa auttaneet oleskeluluvan saaneita muuttoon liittyviss\u00e4 asioissa esimerkiksi antamalla vuokravakuussitoumuksia\", kertoo ylitarkastaja Veikko Pyykk\u00f6nen Maahanmuuttovirastosta.<\/p><p>Kuntapaikkaa odottaa Pyykk\u00f6sen mukaan vastaanottokeskuksissa t\u00e4ll\u00e4kin hetkell\u00e4 noin 200 ihmist\u00e4.<\/p><p>Haja-asutusalueet ottavat pakolaisia harvoin silkasta hyv\u00e4st\u00e4 tahdosta. Harmaantuvat kunnat hakevat nuorta verta, ty\u00f6voimaa ja valtion tukia.<\/p><p>Valtio maksaa yhdest\u00e4 pakolaisesta i\u00e4st\u00e4 riippuen 2 300\u20136 800 euron vuosikorvausta kolmen vuoden ajan. Kiinti\u00f6pakolaisten kohdalla maksuaika on nelj\u00e4 vuotta. Lis\u00e4ksi valtio korvaa esimerkiksi tulkkauskuluja sek\u00e4 vammautuneiden henkil\u00f6iden sosiaali- ja terveyskuluja.<\/p><p>Kuntaliiton mukaan vuosikorvaukset eiv\u00e4t tahdo riitt\u00e4\u00e4 porkkanaksi. \"Korotustarve korvauksiin on 40\u201350 prosentin luokkaa\", haarukoi Kuntaliiton erityisasiantuntija Anu Wikman-Immonen.<\/p><p>Valtion ensi vuoden talousarvioehdotuksessa lupaillaan vain noin kymmenen prosentin korotusta osaan tuista.<\/p><p>Toivonpilkett\u00e4 etsit\u00e4\u00e4n seutuyhteisty\u00f6st\u00e4, jota tehd\u00e4\u00e4n jo esimerkiksi Pietarsaaren ja Turun seuduilla.<\/p><p>\"Usein kuulee, ett\u00e4 yksin ei oteta, mutta naapurin kanssa voisi ottaa. Naapurikunnat voisivat vastaanottaa pakolaisia esimerkiksi vuorovuosina\", kertoo ylitarkastaja Tiina Pesonen sis\u00e4ministeri\u00f6n maahanmuutto-osastolta.<\/p><p>Yhteisty\u00f6t\u00e4 pohditaan usealla seudulla, mutta Maahanmuuttovirasto kaipaa tekoja. \"Pohtiminen ei v\u00e4ltt\u00e4m\u00e4tt\u00e4 tarkoita, ett\u00e4 paikkoja tulisi lis\u00e4\u00e4\", Pyykk\u00f6nen muistuttaa.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kotimaa"},{"ID":"76","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Teknologiakiistan osapuolten annettava vastaukset t\u00e4n\u00e4\u00e4n.","otsikko1":"Sopuesitys loi toiveen lakon lopusta","otsikko2":"","sisalto":"<p>Metalli- ja teknologiateollisuuden ty\u00f6ehtokiistaa ratkottiin Bulevardilla sunnuntaina iltakahdeksalta alkaen. Valtakunnansovittelija Esa Lonka antoi kiistaan uuden sovintoesityksens\u00e4 hieman ennen iltakymment\u00e4.<\/p><p>Sek\u00e4 Metalliliiton puheenjohtaja Riku Aalto ett\u00e4 Ammattiliitto Pron puheenjohtaja Antti Rinne olivat valmiita suosittelemaan sovintoesityksen hyv\u00e4ksymist\u00e4 joukoilleen.<\/p><p>\"Pid\u00e4n esityst\u00e4 hyv\u00e4n\u00e4\", Rinne sanoi.<\/p><p>Sis\u00e4ll\u00f6st\u00e4 osapuolet eiv\u00e4t kertoneet mit\u00e4\u00e4n.<\/p><p>\"Yleens\u00e4 sovintoesitys annetaan, kun ollaan toiveikkaita\", Lonka kommentoi.<\/p><p>Teknologia-alalla alkoi lakko perjantaiaamuna osapuolten kaadettua Longan torstaina tekem\u00e4n ensimm\u00e4isen sovintoesityksen.<\/p><p>Tiett\u00e4v\u00e4sti h\u00e4n k\u00e4vi osapuolten kanssa jo sunnuntaina p\u00e4iv\u00e4ll\u00e4 ep\u00e4virallisia keskusteluita. My\u00f6s maan hallituksen vetoapua tarvittiin.<\/p><p>Sovinto Metalliliiton ja Pron sek\u00e4 Teknologiateollisuus ry:n v\u00e4lill\u00e4 on kiinni palkankorotusten paikallisen er\u00e4n jakotavasta.<\/p><p>Longan ensimm\u00e4isen esityksen mukaan korotuksista noin kaksi kolmannesta olisi jaettu yleiskorotuksena kaikille ja kolmannes paikallisena er\u00e4n\u00e4. Ty\u00f6nantaja on halunnut lis\u00e4t\u00e4 paikallisen er\u00e4n osuutta.<\/p><p>Palkansaajat vaativat paikalliser\u00e4\u00e4n per\u00e4lautaa. Se tarkoittaa, ett\u00e4 jos luottamusmies ja ty\u00f6nantaja eiv\u00e4t p\u00e4\u00e4se er\u00e4n jakamisesta sopuun, korotusten jakamisesta sovitaan per\u00e4laudan mukaisesti.<\/p><p>Longan ensimm\u00e4isess\u00e4 sovintoesityksess\u00e4 per\u00e4lauta jaettiin kahtia. Puolesta olisi p\u00e4\u00e4tt\u00e4nyt ty\u00f6nantaja ja puolet olisi jaettu yleiskorotuksena kaikille. Palkansaajat vaativat yleiskorotusosuuden kasvattamista, ja t\u00e4t\u00e4 HS:n tietojen mukaan pyrittiin sunnuntaina ratkaisemaan.<\/p><p>Metalliliiton valtuuston, Pron hallituksen ja Teknologiateollisuuden hallituksen on k\u00e4sitelt\u00e4v\u00e4 sovintoesitys t\u00e4n\u00e4\u00e4n niin, ett\u00e4 Lonka saa vastauksen kello 19.<\/p><p>Mik\u00e4li sovintoesitys hyv\u00e4ksyt\u00e4\u00e4n, voi lakko Longan mukaan p\u00e4\u00e4tty\u00e4 tiistaiaamuna.<\/p><p>Perjantaina alkanut lakko on seisauttanut teknologiateollisuuden keskeisimm\u00e4t yritykset.<\/p><p>Lakossa on noin 30 000 ty\u00f6ntekij\u00e4\u00e4 40 yrityksess\u00e4.<\/p><p>Lakko laajenee kahden viikon kuluttua, 7. marraskuuta, jos sopua ei siihen menness\u00e4 synny. Silloin lakossa olisi 50 000 ty\u00f6ntekij\u00e4\u00e4.<\/p><p>My\u00f6s ylempien toimihenkil\u00f6iden neuvotteluj\u00e4rjest\u00f6 YTN on j\u00e4tt\u00e4nyt laajan lakkovaroituksen, muun muassa Nokiaan. YTN ei ole viel\u00e4 sovittelussa, koska mahdolliseen lakkoon on kaksi viikkoa aikaa.<\/p><p>\"Meill\u00e4 on oma v\u00e4\u00e4nt\u00f6 viel\u00e4 edess\u00e4 Teknologiateollisuuden kanssa. Meid\u00e4n ty\u00f6ehtosopimuksessa on oltava ihan samat palkankorotukset ja tekstikysymykset kuin Metallin ja Pron sopimuksissa. Ty\u00f6nantaja haluaa meill\u00e4kin p\u00e4\u00e4tt\u00e4\u00e4 per\u00e4laudan k\u00e4yt\u00f6st\u00e4, mutta se ei vaan k\u00e4y\", sanoi YTN:n varapuheenjohtaja, Uuden insin\u00f6\u00f6riliiton UIL:n puheenjohtaja Pertti Porokari.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kotimaa"},{"ID":"77","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Kalastusalus upposi minuutissa, miehist\u00f6 pelastautui lauttaan.","otsikko1":"Harvinainen haaksirikko Suomenlahdella","otsikko2":"","sisalto":"<p>Virolaiset kalastajat pelastuivat t\u00e4p\u00e4r\u00e4sti uppoavasta aluksesta Suomenlahdella eilen sunnuntaina.<\/p><p>Suomalaisalus oli kalastusreissulla Suomen ja Viron v\u00e4lisell\u00e4 vesialueella, kun se t\u00f6rm\u00e4si ison rahtialuksen kanssa tuntemattomasta syyst\u00e4.<\/p><p>Merell\u00e4 vallitsi onnettomuushetkell\u00e4 sankka sumu ja pimeys.<\/p><p>Nelihenkisen miehist\u00f6n pelastukseksi koitui aamuinen kalastusrutiini. He olivat onnettomuushetkell\u00e4 valveilla ja pukeissa.<\/p><p>Alus upposi nopeasti: minuutissa se oli kadonnut n\u00e4kyvist\u00e4.<\/p><p>Suomen rajavartiolaitos sai tiedon onnettomuudesta kello 5.30. Florence-nimisen aluksen automaattinen h\u00e4lytysj\u00e4rjestelm\u00e4 l\u00e4hetti h\u00e4t\u00e4viestin my\u00f6s Viroon.<\/p><p>Etsint\u00f6ihin l\u00e4hti rannikkovartiostojen veneit\u00e4 sek\u00e4 meripelastushelikopteri Tallinnasta.<\/p><p>Siin\u00e4 vaiheessa Florencen miehist\u00f6 oli p\u00e4\u00e4ssyt kapuamaan pelastuslauttaan. He eiv\u00e4t tienneet, onko apua tulossa. Sumu peitti n\u00e4kyvyyden t\u00e4ysin.<\/p><p>Ensimm\u00e4isen\u00e4 l\u00e4hist\u00f6lle enn\u00e4tti kauppalaiva, joka havaitsi meress\u00e4 \u00f6ljy\u00e4. Hetken kuluttua pelastajat l\u00f6ysiv\u00e4t kelluvaa irtaimistoa, joka oli per\u00e4isin Florencelta.<\/p><p>Sitten pelastajat kuulivat pillin vihellyksi\u00e4: kalastajat puhalsivat pelastusliivien h\u00e4t\u00e4pilleihin.<\/p><p>Kello 9.07 Suomen rajavartiolaitoksen partiovene l\u00f6ysi lautan ja Florencen nelihenkisen miehist\u00f6n. Miltei nelj\u00e4 tuntia merih\u00e4d\u00e4ss\u00e4 olleet virolaiset olivat olosuhteisiin n\u00e4hden hyv\u00e4ss\u00e4 kunnossa.<\/p><p>\"Ihan \u00e4lytt\u00f6m\u00e4sti tuuria. Hengenl\u00e4ht\u00f6 oli l\u00e4hell\u00e4\", kuvailee Rajavartiolaitoksen meripelastusjohtaja Ossi Pylv\u00e4l\u00e4inen.<\/p><p>Hyv\u00e4ksi tuuriksi voi laskea tyynen s\u00e4\u00e4n, joka teki lauttaan kapuamisesta helppoa. Miehet eiv\u00e4t joutuneet veden varaan. Pieni\u00e4 ruhjeita saaneet miehet kuljetettiin Tallinnaan toipumaan.<\/p><p>Nuorin kalastajista on syntynyt vuonna 1980, vanhin vuonna 1956.<\/p><p>Ep\u00e4selv\u00e4\u00e4 on, mink\u00e4 takia Bahaman lipun alla kulkenut rahtialus jatkoi matkaansa t\u00f6rm\u00e4yksen j\u00e4lkeen.<\/p><p>Onko mahdollista, ett\u00e4 rahtialuksessa ei huomattu pienen kalastusaluksen uppoamista?<\/p><p>\"Sit\u00e4 ei tiedet\u00e4. Rahtialus on nyt ankkuroituna Hangon edustalla, ja viranomaistutkinta on k\u00e4ynniss\u00e4\", Pylv\u00e4l\u00e4inen sanoo.<\/p><p>60 metrin syvyyteen uponnutta kalastusalusta yritet\u00e4\u00e4n paikantaa. Pylv\u00e4l\u00e4inen kuitenkin arvelee, ett\u00e4 se j\u00e4\u00e4 lopullisesti merihautaansa. Florence ehti seilata Suomenlahtea kalastusaluksena vuodesta 1962.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kotimaa"},{"ID":"78","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"J\u00e4rvenp\u00e4\u00e4n ja Lahden v\u00e4linen moottoritie maksoi yli kolme miljoonaa euroa kilometrilt\u00e4.","otsikko1":"Hintavasta tienp\u00e4tk\u00e4st\u00e4 tuli menestys","otsikko2":"","sisalto":"<p>Menestystarina, kasvuk\u00e4yt\u00e4v\u00e4. Harvoin tienp\u00e4tk\u00e4\u00e4 hellit\u00e4\u00e4n yht\u00e4 mairein sanank\u00e4\u00e4ntein kuin J\u00e4rvenp\u00e4\u00e4n ja Lahden v\u00e4list\u00e4 moottoritiet\u00e4.<\/p><p>Jotakin erityist\u00e4 t\u00e4ss\u00e4 70 kilometrin mittaisessa osuudessa t\u00e4ytyy siis piill\u00e4. Siit\u00e4 huolimatta, ett\u00e4 j\u00e4rvenp\u00e4\u00e4l\u00e4isen Maarten Odde de Bonniotin auto halkoo p\u00e4\u00e4llisin puolin tuiki tavallista suomalaista pikitiet\u00e4.<\/p><p>\"Minun mielest\u00e4ni t\u00e4m\u00e4 on ollut suomalaisen veronmaksajan kannalta hyv\u00e4 sijoitus\", h\u00e4n sanoo.<\/p><p>Mielipidett\u00e4 ei horjuta edes moottoritien poikkeuksellisen korkea hinta. Pohjoismaiden ensimm\u00e4inen yksityisrahalla rakennettu tie on maksanut huomattavasti enemm\u00e4n kuin perinteisell\u00e4 budjettirahoituksella rakennettu moottoritie.<\/p><p>\"Sivistysvaltion merkkeihin kuuluu hyv\u00e4 ja toimiva tieverkko\", Odde de Bonniot toteaa.<\/p><p>Valtio kuittaa niin sanotulla elinkaarimallilla toteutetun Lahden moottoritien itselleen kes\u00e4ll\u00e4 2012. Siihen menness\u00e4 v\u00e4yl\u00e4 on maksanut yhteiskunnalle 237 miljoona euroa.<\/p><p>Ennen luovutusta moottoritien pinnalta pusketaan viel\u00e4 yhden talven lumet. Siit\u00e4 vastaa v\u00e4yl\u00e4n rakentamisesta ja kunnossapidosta huolehtinut Nelostie Oy.<\/p><p>Yhti\u00f6n 210 miljoonan euron v\u00e4yl\u00e4investointi maksetaan takaisin tiell\u00e4 virtaavien liikennem\u00e4\u00e4rien perusteella. Nelostie Oy ottaa omansa my\u00f6s Odde de Bonniotin ajamista kilometreist\u00e4.<\/p><p>Kun osapuolten sopimuskausi p\u00e4\u00e4ttyy, moottoritie on tuottanut Nelostie Oy:n kassaan arviolta 27 miljoonaa euroa voittoa. Tasaisen vauhdin taulukolla se tarkoittaa kahta miljoonaa euroa sopimusvuotta kohden.<\/p><p>\"Alkuvuosien tulot eiv\u00e4t kattaneet menoja. Ensimm\u00e4isen kerran tilinp\u00e4\u00e4t\u00f6s oli voitollinen vuonna 2005\", kertoo Nelostie Oy:n toimitusjohtaja Tom Schmidt.<\/p><p>\"Voitollisen tilinp\u00e4\u00e4t\u00f6ksen j\u00e4lkeen on kyetty jakamaan osinkoja.\"<\/p><p>Viime k\u00e4dess\u00e4 viulut ovat langenneet veronmaksajan kontolle. H\u00e4n on maksanut J\u00e4rvenp\u00e4\u00e4n ja Lahden v\u00e4lisest\u00e4 moottoritiekilometrist\u00e4 yli kolme miljoonaa euroa.<\/p><p>Liikenneviraston p\u00e4\u00e4johtaja Juhani Tervala arvioi, ett\u00e4 tavallisella budjettirahoituksella sama kilometri olisi tullut noin puolta halvemmaksi.<\/p><p>\"Valtion saama lainaraha on edullisempaa, ja se olisi maksettu nopeammin pois. Nyt lainaraha oli kalliimpaa, mutta sen avulla saatiin enemm\u00e4n\", h\u00e4n perustelee.<\/p><p>Tervala huomauttaa, ett\u00e4 tie valmistui noin vuoden etuajassa. Liikennem\u00e4\u00e4rien kasvusta huolimatta erityisesti liikennekuolemat ovat sen j\u00e4lkeen laskeneet merkitt\u00e4v\u00e4sti.<\/p><p>Tervala muistuttaa, ett\u00e4 tien tilaamisen aikoihin valtiontalous oli laman j\u00e4ljilt\u00e4 kurjassa tilassa. Rahaa ei n\u00e4in suuriin operaatioihin ollut.<\/p><p>\"T\u00e4t\u00e4 ei niiss\u00e4 oloissa olisi rakennettu ollenkaan. J\u00e4lkirahoitusmalli oli se kikka, jolla tie saatiin ainakin viitt\u00e4 vuotta aikaisemmin valmiiksi.\"<\/p><p>Elinkaarimallia toteutettiin my\u00f6s Lohja\u2013Muurlan moottoritien rakentamisessa. Seuraavaksi yksityisrahan turvin rakennetaan Kotkan ja Koskenkyl\u00e4n v\u00e4linen moottoritieosuus.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kotimaa"},{"ID":"79","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Kuoriaiset havaitaan vasta kev\u00e4\u00e4ll\u00e4, kun ne nousevat sy\u00f6m\u00e4\u00e4n.","otsikko1":"Koloradonkuoriaisia voi talvehtia pelloissa","otsikko2":"","sisalto":"<p>Koloradonkuoriaisia saattaa talvehtia perunapelloissa t\u00e4n\u00e4 talvena, Evira muistuttaa.<\/p><p>Se on ep\u00e4tavallista. Varmasti ei voi sanoa, ett\u00e4 kerta olisi ensimm\u00e4inen, mutta riski on suurempi kuin ennen, kertoo Eviran jaostop\u00e4\u00e4llikk\u00f6 Raija Valtonen.<\/p><p>Kuoriaisia todettiin viime kes\u00e4n\u00e4 enn\u00e4tysm\u00e4\u00e4r\u00e4, 38 esiintym\u00e4\u00e4. Pitk\u00e4 ja l\u00e4mmin kes\u00e4 oli suotuisa kuoriaisille.<\/p><p>Osa kuoriaisesiintymist\u00e4 oli ammattimaisilla perunatiloilla, mutta valtaosa maatiloilla omaan tarpeeseen tarkoitetuilla viljelmill\u00e4.<\/p><p>Viimeiset kuoriaisesiintym\u00e4t havaittiin perunoita nostettaessa syyskuussa.<\/p><p>Esiintym\u00e4t tuhottiin. Koska niiss\u00e4 oli kaikenik\u00e4isi\u00e4 kuoriaisia, Evira ep\u00e4ilee, ett\u00e4 kuoriaisia on saattanut p\u00e4\u00e4st\u00e4 ry\u00f6mim\u00e4\u00e4n mullan sekaan talvea pakoon.<\/p><p>Kuoriaiset nousevat maasta kev\u00e4\u00e4ll\u00e4, mutta vasta sitten, kun istukasperunat ovat maassa ja ty\u00f6nt\u00e4v\u00e4t vartta ja lehti\u00e4. Ne nousevat sy\u00f6m\u00e4\u00e4n, ja sy\u00f6misest\u00e4 j\u00e4\u00e4 reiki\u00e4 lehtiin. Kuoriaiset pysyv\u00e4t samalla paikalla niin kauan kuin ruokaa riitt\u00e4\u00e4 ja munivat. Kun sy\u00f6t\u00e4v\u00e4 loppuu, kuoriaiset l\u00e4htev\u00e4t etsim\u00e4\u00e4n uutta ruokaa.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kotimaa"},{"ID":"80","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"Aliupseerikurssin nelj\u00e4 oppilasta saivat liev\u00e4n kuulovamman.","otsikko1":"Harjoitusnalli r\u00e4j\u00e4hti rajaj\u00e4\u00e4k\u00e4rien tuvassa Onttolan kasarmilla","otsikko2":"","sisalto":"<p>Pohjois-Karjalan rajavartioston aliupseerikurssin nelj\u00e4 oppilasta sai liev\u00e4n kuulovamman, kun harjoituksissa k\u00e4ytett\u00e4v\u00e4n paukkuilmaisimen nalli r\u00e4j\u00e4hti varusmiesten tuvassa Kontiolahden Onttolassa l\u00e4hell\u00e4 Joensuuta.<\/p><p>Paukkuilmaisimen vetosytytint\u00e4 tuvassa k\u00e4sitellyt varusmies sai kuulonsa tilap\u00e4isen alentumisen lis\u00e4ksi avohaavan k\u00e4teens\u00e4.<\/p><p>Aliupseerioppilas toimitettiin ensiavun j\u00e4lkeen jatkotutkimuksiin ja -hoitoon Pohjois-Karjalan keskussairaalaan. H\u00e4n on jo palannut yksikk\u00f6\u00f6ns\u00e4.<\/p><p>Onnettomuus sattui rajaj\u00e4\u00e4k\u00e4rikomppanian aliupseerikurssin majoitustuvassa Onttolassa lauantaina aamulla noin kello 8.50.<\/p><p>Rajavartiosto tiedotti tapauksesta ja miesten hoitotoimista sunnuntaina.<\/p><p>Tuvassa oli tapahtumahetkell\u00e4 kymmenen saapumiser\u00e4n II\/2011 aliupseerioppilasta.<\/p><p>Yksi oppilaista oli luullut, ett\u00e4 paukkuilmaisin olisi r\u00e4j\u00e4ht\u00e4nyt harjoituksissa ja vetosytyttimess\u00e4 olisi kiinni vain toimineen nallin kanta.<\/p><p>Oppilas alkoi poistaa r\u00e4j\u00e4ht\u00e4m\u00e4tt\u00f6m\u00e4ksi luulemaansa nallin kantaa pihdeill\u00e4. Nalli r\u00e4j\u00e4htikin aiheuttaen haavan oppilaan k\u00e4teen.<\/p><p>Kukaan liev\u00e4st\u00e4 kuulovammasta k\u00e4rsinyt varusmies ei tarvitse rajavartioston mukaan en\u00e4\u00e4 jatkohoitoa sairaalassa.<\/p><p>Paukkuilmaisimia tai niiden nalleja ei s\u00e4ilytet\u00e4 varusmiesten majoitustiloissa.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kotimaa"},{"ID":"81","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Liika lipitt\u00e4minen voi saada hampaat vihlomaan.","otsikko1":"Maustetut kivenn\u00e4isvedet kuluttavat hampaita","otsikko2":"","sisalto":"<p>Viime vuosien aikana suosiota kasvattaneet maustetut kivenn\u00e4isvedet kuluttavat hampaita, jos niit\u00e4 nauttii turhan tiuhaan.<\/p><p>Maustettujen kivenn\u00e4isvesien valmistuksessa k\u00e4ytet\u00e4\u00e4n sitruunahappoa tai muita hedelm\u00e4happoja, jotka aiheuttavat hampaiden eroosiota eli kemiallista sy\u00f6pymist\u00e4. Kuluminen aiheuttaa esimerkiksi hampaiden vihlontaa.<\/p><p>Toistaiseksi ei tarkkaan tiedet\u00e4, mink\u00e4laiset m\u00e4\u00e4r\u00e4t maustettuja vissyj\u00e4 ovat haitaksi hampaille.<\/p><p>\"Tutkimukset kertovat virvoitusjuomien osalta, ett\u00e4 niiden nauttiminen jo kolme kertaa viikossa lis\u00e4\u00e4 hammaseroosion riski\u00e4\", kertoo professori Jukka Meurman Helsingin yliopistosta.<\/p><p>Meurmanin mukaan maustettujen kivenn\u00e4isvesien nauttiminen kannattaa rajoittaa alle kolmeen kertaan viikossa, ennen kuin asiasta saadaan lis\u00e4\u00e4 tutkimustietoa.<\/p><p>Hammaskiilteen liukenemisen kriittinen pH-arvo on 5,5. Mik\u00e4 tahansa t\u00e4t\u00e4 happamampi aine sy\u00f6vytt\u00e4\u00e4 kiillett\u00e4.<\/p><p>\"Helsingin yliopistossa muutama vuosi sitten tehdyss\u00e4 tutkimuksessa suuri osa maustetuista kivenn\u00e4isvesist\u00e4 meni t\u00e4m\u00e4n arvon alle eli ne olivat hyvin happamia\", Meurman sanoo.<\/p><p>Erityisen kuormittavaa hampaille on, jos juoma nautitaan pitk\u00e4n ajan kuluessa lipitt\u00e4m\u00e4ll\u00e4. T\u00e4ll\u00f6in hampaat saavat aina uudelleen ja uudelleen annoksen happoa.<\/p><p>Meurmanin mukaan maustetut kivenn\u00e4isvedet eiv\u00e4t aiheuta hampaiden terveydelle l\u00e4himainkaan samanlaista riski\u00e4 kuin virvoitusjuomat ja osa mehuista.<\/p><p>Meurman muistuttaa, ett\u00e4 maustamatonta kivenn\u00e4isvett\u00e4 eli tavallista vissy\u00e4 voi juoda ilman hampaiden kulumisen pelkoa, sill\u00e4 sen sis\u00e4lt\u00e4m\u00e4 hiilihappo ei ole haitallista hampaille.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kotimaa"},{"ID":"82","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"Lintsaus kuuluu koululle, mutta sen toimivalta ei riit\u00e4 vakaviin ongelmiin.","otsikko1":"Koulupinnareiden kohtelu vaihtelee eri puolilla maata","otsikko2":"","sisalto":"<p>Koulusta pinnaavien oppilaiden kohtelu vaihtelee suuresti eri puolilla maata. Joillakin paikkakunnilla teinit saavat pelata nettipelej\u00e4 kaikessa rauhassa, kun toisaalla lastensuojelu puhaltaa pelin poikki.<\/p><p>Lastensuojelun keskusliiton ohjelmajohtaja Hanna Heinonen pit\u00e4\u00e4 tilannetta valitettavana ja lasten kannalta ep\u00e4tasa-arvoisena. H\u00e4nen mielest\u00e4\u00e4n poissaoloihin pit\u00e4isi puuttua, sill\u00e4 ne johtavat helposti syrj\u00e4ytymiseen.<\/p><p>Lintsaus kuuluu koulun oppilashuollolle, mutta usein sen toimivalta ei riit\u00e4 vakavan ongelman edess\u00e4. Kemij\u00e4rvel\u00e4inen biologian opettaja ja vararehtori Pirkka Aalto kertoo, ett\u00e4 heid\u00e4n koulussaan on aina huolena v\u00e4hint\u00e4\u00e4n yksi pitk\u00e4aikaislintsari.<\/p><p>Kouluilla on nykyisin velvollisuus tehd\u00e4 lastensuojeluilmoitus, jos avun tarve on ilmeinen. Kemij\u00e4rvell\u00e4kin ilmoituksia tehd\u00e4\u00e4n, mutta Aallon mukaan sosiaalitoimen suhtautuminen on lepsua.<\/p><p>\"Meill\u00e4 (oppilashuoltoryhm\u00e4ss\u00e4) menee monta tuntia kuukaudessa siihen, ett\u00e4 pohdimme asioita, joille emme voi mit\u00e4\u00e4n\", Aalto pahoittelee.<\/p><p>Kemij\u00e4rven sosiaali- ja terveysjohtaja Auvo Kilpel\u00e4inen ei koe, ett\u00e4 suhtautuminen olisi lepsua.<\/p><p>\"Mielest\u00e4ni lintsaaminen koulusta ei ole mik\u00e4\u00e4n lastensuojeluongelma. Taustalla olevat syyt pit\u00e4\u00e4 totta kai selvitt\u00e4\u00e4. Jos lintsaaminen liittyy oppilaan perheeseen tai muihin sosiaalisiin ongelmiin, silloin asia on vakavampi\", Kilpel\u00e4inen sanoo.<\/p><p>Yksi koulun \u00e4\u00e4rimm\u00e4isist\u00e4 keinoista on vied\u00e4 asia poliisille, koska oppivelvollisen valvonta kuuluu huoltajalle. Opetusalan ammattij\u00e4rjest\u00f6n kehitt\u00e4misp\u00e4\u00e4llik\u00f6n Nina Lahtisen mukaan tapauksia on ollut 2000-luvulla 15\u201320.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kotimaa"},{"ID":"83","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Verkonkokija hukkui Posiolla Lapissa","otsikko2":"","sisalto":"<p>POSIO. Kalaverkkoja kokemaan l\u00e4htenyt mies hukkui sunnuntaiaamuna Posion Nuottij\u00e4rvell\u00e4 Lapissa.<\/p><p>Lapin pelastuslaitoksen mukaan mies oli l\u00e4htenyt aamulla yksin kokemaan verkkoja ja sotkeutunut niihin.<\/p><p>Pelastuslaitoksen mukaan mit\u00e4\u00e4n ei ollut teht\u00e4viss\u00e4 vuonna 1943 syntyneen miehen pelastamiseksi. Vesi oli kylm\u00e4\u00e4, ja tapahtumahetkell\u00e4 Posiolla oli kolme astetta pakkasta.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kotimaa"},{"ID":"84","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Tanssilattialle heitetty savupommi tyhjensi ravintolan Turussa","otsikko2":"","sisalto":"<p>TURKU. Tanssilattialle heitetty savupommi tyhjensi ravintolan Turussa sunnuntaina aamuy\u00f6ll\u00e4.<\/p><p>Tapaus sattui ravintola Amarillossa hieman ennen aamukolmea. Koko ravintola jouduttiin tyhjent\u00e4m\u00e4\u00e4n.<\/p><p>Ravintolan j\u00e4rjestysmiehet saivat savupommin sammumaan, kun he upottivat sen vesi\u00e4mp\u00e4riin.<\/p><p>Poliisilla ei ollut aamulla tietoa, kuka ravintola-asiakkaista savupommin tanssilattialle heitti.<\/p><p>Tapahtuma ei aiheuttanut henkil\u00f6vahinkoja.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kotimaa"},{"ID":"85","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Mopokuski ajeli humalassa Lahdessa \u2013 kolme kyydiss\u00e4","otsikko2":"","sisalto":"<p>LAHTI. Ilman kyp\u00e4r\u00e4\u00e4 mopoillut mies puhalsi yli promillen lukemat Lahdessa sunnuntaina. Moposkootterin kyydiss\u00e4 oli kolme matkustajaa.<\/p><p>Poliisi sai h\u00e4lytyksen Mets\u00e4kankaan koulun pihasta l\u00e4hteneest\u00e4 nelikosta sunnuntain vastaisena y\u00f6n\u00e4 hieman puoleny\u00f6n j\u00e4lkeen.<\/p><p>Vuonna 1991 syntynyt kuski puhalsi alkometriin 1,1 promillea.<\/p><p>Kyydiss\u00e4 olivat vuonna 1994 syntynyt poika ja kaksi vuonna 1995 syntynytt\u00e4 tytt\u00f6\u00e4.<\/p><p>Kuskia ep\u00e4ill\u00e4\u00e4n ainakin t\u00f6rke\u00e4st\u00e4 rattijuopumuksesta ja liikennerikkomuksesta.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kotimaa"},{"ID":"86","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Riita johti ammuskeluun ravintolan edustalla Tampereella","otsikko2":"","sisalto":"<p>TAMPERE. Tamperelaisen ravintolan edustalla ammuskeltiin sunnuntain vastaisena y\u00f6n\u00e4.<\/p><p>Poliisin mukaan laukaukset ammuttiin ilmaan, eik\u00e4 kukaan loukkaantunut.<\/p><p>V\u00e4likohtaus sattui Peltolammin Saluunan edess\u00e4 hieman puolen y\u00f6n j\u00e4lkeen.<\/p><p>Ravintolan ulkopuolella oli 5\u20136 ihmisen seurue, jonka kesken oli syntynyt jonkinlainen riita, kertoo rikoskomisario Pasi Mett\u00e4l\u00e4 Pirkanmaan poliisilaitokselta.<\/p><p>Riidan seurauksena yksi seurueen j\u00e4senist\u00e4 ampui pistoolimallisella aseella ilmaan puolenkymment\u00e4 laukausta.<\/p><p>Poliisin tietojen mukaan ampuja oli keski-ik\u00e4inen mies, mutta h\u00e4nt\u00e4 ei ollut viel\u00e4 sunnuntaina tavoitettu.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kotimaa"},{"ID":"87","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Y\u00f6valvojan ry\u00f6st\u00f6st\u00e4 ep\u00e4illyt tyt\u00f6t tavoitettu","otsikko2":"","sisalto":"<p>TAMPERE. Poliisi on tavoittanut kaksi 14-vuotiasta tytt\u00f6\u00e4, joita ep\u00e4ill\u00e4\u00e4n Yl\u00f6j\u00e4rvell\u00e4 tapahtuneesta perhetukikeskuksen y\u00f6valvojan ry\u00f6st\u00f6st\u00e4.<\/p><p>Tyt\u00f6t l\u00f6ytyiv\u00e4t poliisin mukaan yksityisasunnosta Pirkanmaalta jo perjantaina. Kolmas ep\u00e4ilty, 17-vuotias tytt\u00f6, oli sen sijaan sunnuntaina edelleen kateissa.<\/p><p>Perhetukikeskuksen y\u00f6valvoja ry\u00f6stettiin ty\u00f6paikallaan torstai-iltana.<\/p><p>T\u00e4m\u00e4n j\u00e4lkeen h\u00e4net raahattiin lukittuun tilaan, jossa h\u00e4n joutui pahoinpideltyn\u00e4 odottamaan kahdeksan tuntia avun tuloa. Y\u00f6valvojan vapautti aamuvuoroon tullut ty\u00f6ntekij\u00e4.<\/p><p>Teosta ep\u00e4ill\u00e4\u00e4n kolmea perhetukikeskukseen sijoitettua tytt\u00f6\u00e4. Tapausta tutkitaan t\u00f6rke\u00e4n\u00e4 ry\u00f6st\u00f6n\u00e4.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kotimaa"},{"ID":"88","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Jalasj\u00e4rvi aikoo hakeutua kriisikunnaksi","otsikko2":"","sisalto":"<p>JALASJ\u00c4RVI. Jalasj\u00e4rven kunnassa Etel\u00e4-Pohjanmaalla valmistellaan ensi vuoden budjettia ep\u00e4tietoisissa tunnelmissa.<\/p><p>J\u00e4ttiperint\u00e4\u00e4n joutunut kunta aikoo hakeutua kriisikunnaksi, jos opetus- ja kulttuuriministeri\u00f6n sille m\u00e4\u00e4r\u00e4\u00e4m\u00e4 35 miljoonan euron lasku lankeaa maksuun.<\/p><p>Kunta on jo ilmoittanut valittavansa p\u00e4\u00e4t\u00f6ksest\u00e4.<\/p><p>Syyn\u00e4 Jalasj\u00e4rven ahdinkoon ovat ammatillisen aikuiskoulutuskeskuksen JAKK:n oppisopimuskoulutuksessa havaitut ep\u00e4selvyydet. JAKK on kunnan omistama liikelaitos.<\/p><p>Peritt\u00e4v\u00e4 summa on samaa luokkaa kuin kunnan vuosibudjetti, joka on runsaat 40 miljoonaa euroa.<\/p><p>Kunnanjohtaja Esko Juntusen mukaan kunnan kassasta ei l\u00f6ydy n\u00e4in suuria rahoja, eik\u00e4 kunnan menoistakaan pysty en\u00e4\u00e4 suuremmin s\u00e4\u00e4st\u00e4m\u00e4\u00e4n.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kotimaa"},{"ID":"89","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Kaleva: S\u00e4hk\u00f6katkos aiheutti teatterille isot vahingot Oulussa","otsikko2":"","sisalto":"<p>OULU. Lauantai-iltana iskenyt s\u00e4hk\u00f6katkos aiheutti tuntuvat tappiot Oulun kaupunginteatterille, kertoo Kaleva.<\/p><p>Lehden mukaan katkos keskeytti hieman ennen puoltav\u00e4li\u00e4 Viulunsoittaja katolla -esityksen, jota oli seuraamassa l\u00e4hes 400 katsojaa.<\/p><p>\"Asiakkaille korvataan keskeytynyt esitys. Se tulee maksamaan noin 20 000 euroa\", kertoo teatterin markkinointip\u00e4\u00e4llikk\u00f6 Maarit Hyv\u00f6nen.<\/p><p>Katkos kesti noin tunnin. Koska tietoa katkoksen kestosta ei ollut, yleis\u00f6 joutui poistumaan teatterista.<\/p><p>Pime\u00e4st\u00e4 rakennuksesta poistuminen sujui rauhallisesti. Hissit eiv\u00e4t tosin toimineet, joten py\u00f6r\u00e4tuolilla liikkuvat asiakkaat kannettiin ulos salista.<\/p><p>Suurj\u00e4nnitevika pimensi osan Oulun keskustaa kahdeksan j\u00e4lkeen.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kotimaa"},{"ID":"90","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Ainakin seitsem\u00e4n kansanedustajaa hyv\u00e4ksyisi kuolemantuomion","otsikko2":"","sisalto":"<p>Kansanedustajista ainakin seitsem\u00e4n hyv\u00e4ksyisi kuolemanrangaistuksen poikkeuksellisen julmista henkirikoksista, kertovat Sanoman maakuntalehdet. Edustajista nelj\u00e4 on perussuomalaisia ja kolme kokoomuslaisia.<\/p><p>Kuolemantuomiota pidettiin mahdollisena esimerkiksi eritt\u00e4in t\u00f6rkeiss\u00e4 lapsiin kohdistuvissa rikoksissa tai silloin, kun kyseess\u00e4 on ollut rikos ihmisyytt\u00e4 vastaan.<\/p><p>Monet haluaisivat kirist\u00e4\u00e4 lains\u00e4\u00e4d\u00e4nt\u00f6\u00e4 henkirikoksista.<\/p><p>Ainakin 40 kansanedustajan mielest\u00e4 murhasta pit\u00e4isi voida rangaista nykyist\u00e4 kovemmin. Elinkautisvangit p\u00e4\u00e4sev\u00e4t monien mukaan liian helposti vapauteen.<\/p><p>Osa vastaajista arvioi, ett\u00e4 lains\u00e4\u00e4d\u00e4nt\u00f6 on riitt\u00e4v\u00e4n ankara mutta oikeusk\u00e4yt\u00e4nt\u00f6 lepsua.<\/p><p>Etel\u00e4-Saimaan, Kouvolan Sanomien ja Kymen Sanomien kyselyyn vastasi 78 kansanedustajaa 200:sta.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kotimaa"},{"ID":"91","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Piikkimattokaan ei pys\u00e4ytt\u00e4nyt Pohjois-Savon kaaharia","otsikko2":"","sisalto":"<p>LEPP\u00c4VIRTA. Reilua ylinopeutta ajanut naiskuljettaja kaahasi poliisia pakoon lauantai-iltana Pohjois-Savossa.<\/p><p>Poliisi kiinnitti kovaa ajavaan autoon huomiota Lepp\u00e4virralla, josta kaahari jatkoi matkaansa kohti Varkautta ja Joroista piittaamatta per\u00e4ss\u00e4 ajavasta poliisiautosta.<\/p><p>Kuljettaja ajoi enimmill\u00e4\u00e4n 180 kilometrin tuntinopeutta satasen rajoitusalueella.<\/p><p>Poliisin levitt\u00e4m\u00e4 piikkimattokaan ei saanut kuljettajaa pys\u00e4htym\u00e4\u00e4n, vaan nainen jatkoi matkaansa renkaat puhjenneina.<\/p><p>Pakoon pyrkinyt kuljettaja ajoi nelikaistaisella tiell\u00e4 yli kymmenen kilometri\u00e4 vastaantulevien kaistalla. Lopulta auto pys\u00e4htyi keskikaiteeseen Etel\u00e4-Savon puolella Joroisissa.<\/p><p>Poliisi otti kiinni vuonna 1959 syntyneen savolaisnaisen ep\u00e4iltyn\u00e4 t\u00f6rke\u00e4st\u00e4 liikenneturvallisuuden vaarantamisesta.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kotimaa"},{"ID":"92","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Haminalta vaaditaan suurkorvauksia p\u00e4\u00e4skyjupakassa","otsikko2":"","sisalto":"<p>KOTKA. Syytt\u00e4j\u00e4 vaatii 120 000 euron korvauksia Haminan kaupungilta parin vuoden takaisessa p\u00e4\u00e4skyjupakassa. Luonnonsuojelurikoksesta on luettu syytteet Kymenlaakson k\u00e4r\u00e4j\u00e4oikeudessa.<\/p><p>Kaupunki jatkoi kes\u00e4ll\u00e4 2009 ymp\u00e4rist\u00f6keskuksen vastustuksesta huolimatta Vehkalahden koulun purkut\u00f6it\u00e4, vaikka rakennuksissa oli rauhoitettujen lintujen pesi\u00e4. H\u00e4vitetyksi tuli kymmenen tervap\u00e4\u00e4skyn pes\u00e4\u00e4.<\/p><p>Asiaa on puitu jo hallinto-oikeuksissa. Korkein hallinto-oikeus hylk\u00e4si kes\u00e4ll\u00e4 kaupungin valituksen.<\/p><p>Syytettyn\u00e4 on my\u00f6s Haminan silloinen apulaiskaupunginjohtaja, jolle vaaditaan sakkorangaistusta virkavelvollisuuden rikkomisesta.<\/p><p>Vastaajien mielest\u00e4 purkut\u00f6iden j\u00e4tt\u00e4minen syksyyn olisi vaarantanut koululaisten terveyden.<\/p><p>Syytt\u00e4j\u00e4n mielest\u00e4 kaupunki hy\u00f6tyi, koska sen ei tarvinnut aidata ty\u00f6maa-aluetta ja suojata rakennusta. Kaupungille esitet\u00e4\u00e4n my\u00f6s 20  000 euron yhteis\u00f6sakkoa.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Kotimaa"},{"ID":"52","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Etel\u00e4-Pohjanmaa ottaa v\u00e4hiten pakolaisia","otsikko2":"","sisalto":"<p>Suomen kunnat ja kaupungit tarjoavat pakolaisille sijoituspaikkoja eritt\u00e4in kirjavasti.Helsingin Sanomat tutki, mihin kuntiin pakolaiset ovat Suomessa muuttaneet vuosina 1992-2011. Nousussa ovat It\u00e4- ja Pohjois-Suomi, jotka ovat aivan viime vuosina alkaneet tarjota sijoituspaikkoja rivakkaan tahtiin. Etel\u00e4-Pohjanmaa ja Satakunta ottavat alueista v\u00e4hiten pakolaisia.Pakolaisten vastaanotto on valtion tukemaa, mutta edelleen t\u00e4ysin vapaaehtoista. Moni kunta ei ole ikin\u00e4 ottanut pakolaisia.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"1","orderf":"53","realcat":"Kotimaa"},{"ID":"54","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Metallin lakkokiistaan sovintoesitys","otsikko2":"","sisalto":"<p>Valtakunnansovittelija Esa Lonka j\u00e4tti my\u00f6h\u00e4\u00e4n sunnuntaina sovintoesityksen metalli- ja teknologiateollisuuden lakon lopettamiseksi. Osapuolten on annettava vastaukset t\u00e4n\u00e4\u00e4n kello 19.Lonka kutsui riitapukarit yll\u00e4tt\u00e4en sovitteluun jo kolmen p\u00e4iv\u00e4n kuluttua edellisen sovintoesityksen kaatamisesta. Alalla alkoi laaja lakko perjantaiaamuna.Kiista on kiinni palkankorotusten paikalliser\u00e4st\u00e4. Ty\u00f6ntekij\u00e4t ovat tymp\u00e4\u00e4ntyneet sen jakotapaan. Jos sopu syntyy t\u00e4n\u00e4\u00e4n, lakko p\u00e4\u00e4ttyy tiistaina.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"1","orderf":"54","realcat":"Kotimaa"},{"ID":"66","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Virolaismiehist\u00f6 joutui merih\u00e4t\u00e4\u00e4n, kun kalastusalus ja rahtilaiva t\u00f6rm\u00e4siv\u00e4t sumussa Suomenlahdella.\r\n","otsikko1":"Kalastusalus upposi Suomenlahdella\r\n","otsikko2":"","sisalto":"<p>Virolaiset kalastajat pelastuivat t\u00e4p\u00e4r\u00e4sti uppoavasta aluksesta Suomenlahdella eilen sunnuntaina.<\/p><p>Suomalaisalus oli kalastusreissulla Suomen ja Viron v\u00e4lisell\u00e4 vesialueella, kun se t\u00f6rm\u00e4si ison rahtialuksen kanssa tuntemattomasta syyst\u00e4.<\/p><p>Merell\u00e4 vallitsi onnettomuushetkell\u00e4 sankka sumu ja pimeys.<\/p><p>Nelihenkisen miehist\u00f6n pelastukseksi koitui aamuinen kalastusrutiini. He olivat onnettomuushetkell\u00e4 valveilla ja pukeissa.<\/p><p>Alus upposi nopeasti: minuutissa se oli kadonnut n\u00e4kyvist\u00e4.<\/p><p>Suomen rajavartiolaitos sai tiedon onnettomuudesta kello 5.30. Florence-nimisen aluksen automaattinen h\u00e4lytysj\u00e4rjestelm\u00e4 l\u00e4hetti h\u00e4t\u00e4viestin my\u00f6s Viroon.<\/p><p>Etsint\u00f6ihin l\u00e4hti rannikkovartiostojen veneit\u00e4 sek\u00e4 meripelastushelikopteri Tallinnasta.<\/p><p>Siin\u00e4 vaiheessa Florencen miehist\u00f6 oli p\u00e4\u00e4ssyt kapuamaan pelastuslauttaan. He eiv\u00e4t tienneet, onko apua tulossa. Sumu peitti n\u00e4kyvyyden t\u00e4ysin.<\/p><p>Ensimm\u00e4isen\u00e4 l\u00e4hist\u00f6lle enn\u00e4tti kauppalaiva, joka havaitsi meress\u00e4 \u00f6ljy\u00e4. Hetken kuluttua pelastajat l\u00f6ysiv\u00e4t kelluvaa irtaimistoa, joka oli per\u00e4isin Florencelta.<\/p><p>Sitten pelastajat kuulivat pillin vihellyksi\u00e4: kalastajat puhalsivat pelastusliivien h\u00e4t\u00e4pilleihin.<\/p><p>Kello 9.07 Suomen rajavartiolaitoksen partiovene l\u00f6ysi lautan ja Florencen nelihenkisen miehist\u00f6n. Miltei nelj\u00e4 tuntia merih\u00e4d\u00e4ss\u00e4 olleet virolaiset olivat olosuhteisiin n\u00e4hden hyv\u00e4ss\u00e4 kunnossa.<\/p><p>\"Ihan \u00e4lytt\u00f6m\u00e4sti tuuria. Hengenl\u00e4ht\u00f6 oli l\u00e4hell\u00e4\", kuvailee Rajavartiolaitoksen meripelastusjohtaja Ossi Pylv\u00e4l\u00e4inen.<\/p><p>Hyv\u00e4ksi tuuriksi voi laskea tyynen s\u00e4\u00e4n, joka teki lauttaan kapuamisesta helppoa. Miehet eiv\u00e4t joutuneet veden varaan. Pieni\u00e4 ruhjeita saaneet miehet kuljetettiin Tallinnaan toipumaan.<\/p><p>Nuorin kalastajista on syntynyt vuonna 1980, vanhin vuonna 1956.<\/p><p>Ep\u00e4selv\u00e4\u00e4 on, mink\u00e4 takia Bahaman lipun alla kulkenut rahtialus jatkoi matkaansa t\u00f6rm\u00e4yksen j\u00e4lkeen.<\/p><p>Onko mahdollista, ett\u00e4 rahtialuksessa ei huomattu pienen kalastusaluksen uppoamista?<\/p><p>\"Sit\u00e4 ei tiedet\u00e4. Rahtialus on nyt ankkuroituna Hangon edustalla, ja viranomaistutkinta on k\u00e4ynniss\u00e4\", Pylv\u00e4l\u00e4inen sanoo.<\/p><p>60 metrin syvyyteen uponnutta kalastusalusta yritet\u00e4\u00e4n paikantaa. Pylv\u00e4l\u00e4inen kuitenkin arvelee, ett\u00e4 se j\u00e4\u00e4 lopullisesti merihautaansa. Florence ehti seilata Suomenlahtea kalastusaluksena vuodesta 1962.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"1","orderf":"100","realcat":"Kotimaa"},{"ID":"67","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Kouluruoan kilpailutus on parantanut laatua ja tuonut rutkat s\u00e4\u00e4st\u00f6t, sanoo Helsingin opetusviraston ruokap\u00e4\u00e4llikk\u00f6.\r\n","otsikko1":"Kouluruoan laatu yl\u00f6s ja hinta alas\r\n","otsikko2":"","sisalto":"<p>Tunteet siin\u00e4 kuumenevat, kun kouluruuasta tulee puhe.<\/p><p>\"Kyll\u00e4 ennen oli tortillat suurempia\", kuudesluokkalainen Pihla Riekkinen v\u00e4itt\u00e4\u00e4.<\/p><p>\"Eip\u00e4s, kun tortillat on nyt suurempia\", sanoo puolestaan Riekkisen luokkatoveri Jemina Virkkula.<\/p><p>V\u00e4ittely\u00e4 k\u00e4yd\u00e4\u00e4n helsinkil\u00e4isen Pihkapuiston ala-asteen ruokalassa, jossa on tiistaina tarjolla makaronilaatikkoa.<\/p><p>Tyt\u00f6t muistelevat aikaa, kun heid\u00e4n koulunsa ruokailu ei ollut kilpailutettu. Muistikuvat voivat tosin olla utuisia, sill\u00e4 tyt\u00f6t olivat tuolloin ensimm\u00e4isell\u00e4 luokalla.<\/p><p>Vuodesta 2006 tytt\u00f6jen ruuan on valmistanut Fazer Food Services, kun aiemmin ruuasta vastasi Helsingin kaupungin omistama Palmia.<\/p><p>Nyt 19 helsinkil\u00e4iskoulun ruoka- ja siivouspalvelut on kilpailutettu, mik\u00e4 tarkoittaa 12,5 prosenttia kouluista.<\/p><p>Helsingin opetuslautakunta haluaa laajentaa kilpailutuksen 32,5 prosenttiin kouluista.<\/p><p>Helsingin opetusviraston ruokapalvelup\u00e4\u00e4llik\u00f6n Airi Rintam\u00e4en mukaan kilpailutus on parantanut palvelujen laatua ja kehitt\u00e4nyt toimintaa.<\/p><p>\"Usein puhutaan, ett\u00e4 kilpailutus romahduttaa laadun. Meille ei todellakaan ole k\u00e4ynyt niin. Laatu on v\u00e4hint\u00e4\u00e4n yht\u00e4 hyv\u00e4 tai jopa parempi\", Rintam\u00e4ki sanoo.<\/p><p>Kilpailutuksella saavutetut s\u00e4\u00e4st\u00f6t ovat satojentuhansien eurojen luokkaa, h\u00e4n kertoo.<\/p><p>\"S\u00e4\u00e4st\u00f6t ovat seurausta muun muassa siit\u00e4, ett\u00e4 kilpailutetuissa kohteissa maksamme sy\u00f6tyjen aterioiden mukaan.\"<\/p><p>Muissa kohteissa palveluntarjoaja, eli Palmia, laskuttaa oppilasm\u00e4\u00e4r\u00e4n mukaan riippumatta siit\u00e4, osallistuvatko oppilaat ruokailuun.<\/p><p>Kilpailutuksen laajentaminen panisi Helsingin kaupungin liikelaitoksen Palmian entist\u00e4 ahtaammalle.<\/p>Toimitusjohtaja Antti V\u00e4rtel\u00e4 luottaa kuitenkin Palmian mahdollisuuksiin.\"Voitimme suuren osan ruokailuista ensimm\u00e4isen kilpailutuksen j\u00e4lkeen, mutta on selv\u00e4\u00e4, ett\u00e4 Palmian on vaikea korvata lis\u00e4paikkojen menetys\", V\u00e4rtel\u00e4 sanoo.\"Jos menet\u00e4mme Helsingin liikevaihtoa, jostain pit\u00e4isi saada lis\u00e4\u00e4, mutta ei ole muuta suuntaa kuin Helsingin kaupunki. Yksityisen sektorin yrityksell\u00e4 olisi vapaa asiakaskunta, mutta meille t\u00e4m\u00e4 tietenkin on haastava tilanne.\"Opetuslautakunta haluaa nostaa kilpailutuksen tasoa v\u00e4hitellen ensi vuoden alusta l\u00e4htien. Sit\u00e4 ennen asia t\u00e4ytyy k\u00e4sitell\u00e4 sek\u00e4 kaupunginhallituksessa ett\u00e4 -valtuustossa.Ruokakysymys voi kuumeta Helsingin politiikassa, kun ensi vuoden kuntavaalitaisto py\u00f6r\u00e4ht\u00e4\u00e4 k\u00e4yntiin.Kilpailutuksen avaamiskeskustelu vuonna 2005 her\u00e4tti vastustusta etenkin vasemmistossa ja vihreiss\u00e4.Pihkapuiston ala-asteella kilpailutuskeskustelu on kuitenkin p\u00e4\u00e4tym\u00e4ss\u00e4 sopuun.Pihla Riekkinen ja Jemina Virkkula l\u00f6yt\u00e4v\u00e4t tortillakiistassa yhteisen s\u00e4velen.\"Palmian aikaan tortilloita sai ottaa vain kaksi, nyt saa ottaa niin monta kuin haluaa\", Riekkinen huomauttaa.\"Totta. Se on hyv\u00e4 juttu\", Virkkula komppaa.","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"1","orderf":"101","realcat":"Kotimaa"},{"ID":"68","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Afrikan t\u00e4hden maailmanmestaruus meni toisen kerran Maxemilian Gr\u00f6nblomille, 12. Maailman suurin timantti l\u00f6ytyi nyt Victorian putouksilta.\r\n","otsikko1":"Mestari uusi voittonsa\r\n","otsikko2":"","sisalto":"<p>Karjaalainen Toni Suominen, 28, oli tullut Afrikan t\u00e4hden maailmanmestaruusfinaaliin kostajan asemassa.<\/p><p>Viime kerralla kaksi vuotta sitten h\u00e4n h\u00e4visi Maxemilian Gr\u00f6nblomille yhdell\u00e4 nopanheitolla alkueriss\u00e4. Silloin Gr\u00f6nblom raivasi tiens\u00e4 maailmanmestaruuteen asti.<\/p><p>T\u00e4ll\u00e4kin kertaa Suominen k\u00e4rsi tappion. Sunnuntain finaalipeliss\u00e4 hallitseva mestari Gr\u00f6nblom, 12, l\u00f6ysi Afrikan t\u00e4hden Victorian putouksilta ja kiisi l\u00f6yt\u00f6ineen pelilaudan poikki Kairoon. N\u00e4in h\u00e4n sai kirjoittaa nimens\u00e4 mestaruuspelilautaan jo toisen kerran.<\/p><p>Finaaliin Espoon WeeGee-keskuksessa osallistui kuusi pelaajaa, jotka olivat selvinneet karsintavaiheiden l\u00e4pi. Kaikki olivat Suomesta, vaikka kyse olikin MM-kisoista.<\/p><p>Vanhin osallistuja oli 30-vuotias Asko Nyr\u00f6nen Jyv\u00e4skyl\u00e4st\u00e4, nuorin kuusivuotias Helmi Hautam\u00e4ki Kuopiosta.<\/p><p>Hautam\u00e4ki rohmusi pelin aikana eniten timantteja, mutta se t\u00e4rkein j\u00e4i l\u00f6ytym\u00e4tt\u00e4.<\/p><p>Viimeinen kilpajuoksu k\u00e4ytiin Suomisen ja Gr\u00f6nblomin kesken: Suominen l\u00f6ysi hevosenkeng\u00e4n sen j\u00e4lkeen, kun Gr\u00f6nblom oli k\u00e4\u00e4nt\u00e4nyt suurtimantin esiin.<\/p><p>Suominen j\u00e4i kuitenkin tutkimaan Madagaskarin toisenkin pahvikiekon silt\u00e4 varalta, ett\u00e4 saisi rahaa lentomatkaan. Alta paljastui kuitenkin tyhj\u00e4\u00e4.<\/p><p>\"Ei olisi pit\u00e4nyt ottaa riski\u00e4\", h\u00e4n harmitteli j\u00e4lkeenp\u00e4in. Mestaruuskisat eiv\u00e4t kuitenkaan lopu t\u00e4h\u00e4n. \"Pelaan niin kauan, kunnes voitan.\"<\/p><p>Gr\u00f6nblom hymyili leve\u00e4sti ja jakoi nimikirjoituksiakin.<\/p><p>\"En pelaa Afrikan t\u00e4hte\u00e4 kovin usein. Mieluummin pelaan Inkan aarretta, koska maailmanmestarina en voisi h\u00e4vit\u00e4 veljilleni\", h\u00e4n sanoi.<\/p><p>T\u00e4ll\u00e4 kertaa voittaja sai oikean 0,44 karaatin timantin sen kunniaksi, ett\u00e4 Afrikan t\u00e4hti t\u00e4ytt\u00e4\u00e4 60 vuotta.<\/p>","osasto":"Kotimaa","paakirjoitus":"1","orderf":"102","realcat":"Kotimaa"}]);ARTIKKELIT['TALOUS']=([{"ID":"93","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Ty\u00f6el\u00e4kemaksuakin jouduttaneen korottamaan aiottua enemm\u00e4n.","otsikko1":"El\u00e4keyhti\u00f6iden tuotot eiv\u00e4t riit\u00e4","otsikko2":"El\u00e4keyhti\u00f6iden tuottotavoite alas yli 400 miljoonaa euroa vuodessa","sisalto":"<p>Suomalaisten ty\u00f6el\u00e4keyhti\u00f6iden tuottotavoitetta joudutaan alentamaan sadoilla miljoonilla euroilla vuodessa. Se tarkoittaa k\u00e4yt\u00e4nn\u00f6ss\u00e4 sit\u00e4, ett\u00e4 palkansaajien tulevia el\u00e4ke-etuuksia joudutaan huonontamaan ja ty\u00f6el\u00e4kemaksua nostamaan.<\/p><p>Asiaa on valmisteltu ty\u00f6el\u00e4kealan keskuselimen El\u00e4keturvakeskuksen (ETK) ty\u00f6ryhm\u00e4ss\u00e4, eik\u00e4 siit\u00e4 ole kerrottu julkisuuteen.<\/p><p>Tuottotavoitetta on ETK:n laskelmassa alennettu, kun ty\u00f6el\u00e4keyhti\u00f6t eiv\u00e4t ole ylt\u00e4neet aiempaan nelj\u00e4n prosentin reaaliseen tavoitteeseen. My\u00f6s sijoitusn\u00e4kym\u00e4t ovat heikentyneet.<\/p><p>Tavoitteesta p\u00e4\u00e4tt\u00e4\u00e4 ETK:n sis\u00e4inen ekonomistien ja matemaatikkojen ty\u00f6ryhm\u00e4.<\/p><p>Suomen toiseksi suurin ty\u00f6el\u00e4keyhti\u00f6 Ilmarinen kertoi viime viikolla, ett\u00e4 sen sijoitusten vuodesta 1997 asti laskettu reaalinen tuotto painui 3,6 prosenttiin. Se on alle el\u00e4keyhti\u00f6iden pitk\u00e4n aikav\u00e4lin tavoitetason nelj\u00e4n prosentin.<\/p><p>Nelj\u00e4\u00e4 prosenttia pidet\u00e4\u00e4n j\u00e4rjestelm\u00e4n kest\u00e4vyyden kannalta riitt\u00e4v\u00e4n\u00e4 tasona. T\u00e4m\u00e4n pitk\u00e4n aikav\u00e4lin tavoitteen alle on j\u00e4\u00e4nyt my\u00f6s Suomen suurin el\u00e4keyhti\u00f6 Varma, joka julkistaa tuloksensa t\u00e4n\u00e4\u00e4n tiistaina aamulla.<\/p><p>Ilmarisen tuottoa on nakertanut erityisesti se, ett\u00e4 kuluneen viiden vuoden aikana sijoitusten reaalituotto on ollut 0,4 prosenttia negatiivinen. Suomen toiseksi suurimman el\u00e4keyhti\u00f6n hoidossa olevien el\u00e4kevarojen arvo on siis viidess\u00e4 vuodessa reaalisesti alentunut eik\u00e4 noussut.<\/p><p>Helsingin Sanomien tietojen mukaan ETK:n sis\u00e4ll\u00e4 on valmisteltu laskelmaa, jossa ty\u00f6el\u00e4keyhti\u00f6iden reaalinen vuosittainen tuottotavoite alenee nelj\u00e4st\u00e4 prosentista 3,5 prosenttiin. Reaalinen tuotto tarkoittaa inflaatiolla eli rahan arvon alenemisella korjattua tuottoa.<\/p><p>Alennettu 3,5 prosentin luku sis\u00e4ltyy ty\u00f6el\u00e4kej\u00e4rjestelm\u00e4n kest\u00e4vyytt\u00e4 kuvaavaan perusaskelmaan, jossa ty\u00f6el\u00e4keyhti\u00f6iden tuottotavoite on m\u00e4\u00e4ritelty vuoteen 2080 asti.<\/p><p>Vaikka 0,5 prosenttiyksikk\u00f6\u00e4 on lukuna pieni, sill\u00e4 on valtavia taloudellisia vaikutuksia. Jos mukaan otetaan kaikki kuusi yksityist\u00e4 ty\u00f6el\u00e4keyhti\u00f6t\u00e4, se merkitsee noin 435 miljoonaa euroa v\u00e4hemm\u00e4n tuottoa joka vuosi vuoteen 2080.<\/p><p>Jos lukuun otetaan mukaan my\u00f6s ty\u00f6el\u00e4kealan s\u00e4\u00e4ti\u00f6t ja kassat, syntyy tuottovajetta noin 470 miljoonaa euroa.<\/p><p>Tuottovaje pit\u00e4\u00e4 korvata jollakin, sill\u00e4 ty\u00f6el\u00e4keyhti\u00f6iden tarkoitus on nimenomaan hankkia el\u00e4kes\u00e4\u00e4st\u00f6ille tuottoja, joilla hillit\u00e4\u00e4n ty\u00f6el\u00e4kemaksujen nousua. Ty\u00f6el\u00e4kemaksua tilitt\u00e4v\u00e4t ty\u00f6nantajat ja palkansaajat, joten ei ole samantekev\u00e4\u00e4, millaisiin sijoitustuottoihin Varma, Ilmarinen, El\u00e4ke-Tapiola ja muut el\u00e4keyhti\u00f6t pystyv\u00e4t.<\/p><p>Nyrkkis\u00e4\u00e4nt\u00f6 on, ett\u00e4 yhden prosenttiyksik\u00f6n ero pitk\u00e4n aikav\u00e4lin tuotossa tarkoittaa noin kahden prosenttiyksik\u00f6n vaikutusta maksutasoon.<\/p><p>ETK:n esitt\u00e4m\u00e4 tuottotavoitteen lasku 0,5 prosenttiyksik\u00f6ll\u00e4 merkitsee siis ty\u00f6el\u00e4kemaksun nostamista prosenttiyksik\u00f6ll\u00e4. Noususta puolet maksaa palkansaaja ja toisen puolen ty\u00f6nantaja.<\/p><p>Tuottovajetta ei todenn\u00e4k\u00f6isesti siirret\u00e4 kokonaan ty\u00f6el\u00e4kemaksuun, vaan tulossa lienee kokonaisratkaisu. Siin\u00e4 sek\u00e4 ty\u00f6el\u00e4kemaksut nousevat ett\u00e4 tulevia el\u00e4ke-etuuksia leikataan. El\u00e4kkeiden leikkaaminen voi kuitenkin kohdistua vain tulevaan el\u00e4kekertym\u00e4\u00e4n.<\/p><p>Ty\u00f6el\u00e4kkeell\u00e4 on omaisuuden suoja, mutta vain ansaittuun m\u00e4\u00e4r\u00e4\u00e4n ja kertyneeseen el\u00e4kkeeseen asti. Esimerkiksi professori Pentti Araj\u00e4rvi on katsonut, ett\u00e4 el\u00e4keik\u00e4\u00e4 voidaan kyll\u00e4 nostaa ja tulevan el\u00e4kkeen karttumaprosenttia alentaa.<\/p><p>Keinoista vajeen kattamiseksi p\u00e4\u00e4tt\u00e4\u00e4 k\u00e4yt\u00e4nn\u00f6ss\u00e4 ty\u00f6markkinaj\u00e4rjest\u00f6jen ja el\u00e4keyhti\u00f6iden el\u00e4keneuvotteluryhm\u00e4.<\/p>","osasto":"Talous","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Talous"},{"ID":"94","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Poliitikkojen paine lis\u00e4\u00e4ntyy suhdannen\u00e4kymien heiketess\u00e4.","otsikko1":"Euroalue horjuu kohti taantumaa","otsikko2":"","sisalto":"<p>Euroalueen yritysten ostop\u00e4\u00e4llik\u00f6ille tehdyn kyselyn perusteella bruttokansantuotteen kasvu talous- ja rahaliiton alueella on pys\u00e4htynyt ja taantuman uhka on yh\u00e4 suurempi.<\/p><p>Ostop\u00e4\u00e4llik\u00f6iden indeksi oli valmistavan teollisuuden osalta lokakuussa 47,3 ja palvelualoilla 47,2, kertoi tutkimusyhti\u00f6 Markit.<\/p><p>Jos indeksiluku on pienempi kuin 50, se merkitsee taloudellisen toimeliaisuuden supistumista.<\/p><p>Kyselyyn osallistui 4 500 euroalueen yrityst\u00e4. Se on yksi seuratuimmista talouden ilmapuntareista, joka korreloi vahvasti bruttokansantuotteen muutoksen kanssa.<\/p><p>Suhdanne m\u00e4\u00e4ritell\u00e4\u00e4n yleens\u00e4 taantumaksi, jos bruttokansantuote ei kasva tai se supistuu kahtena per\u00e4kk\u00e4isen\u00e4 vuosinelj\u00e4nneksen\u00e4. Ostop\u00e4\u00e4llik\u00f6iden indeksi oli alle 50 my\u00f6s syyskuussa.<\/p><p>Bruttokansantuote mittaa tietyll\u00e4 ajanjaksolla loppuk\u00e4ytt\u00f6\u00f6n tuotettujen tavaroiden ja palveluiden yhteenlaskettua arvoa.<\/p><p>Uudella taantumalla olisi arvaamattomia seurauksia, koska euroalueen talous on vasta toipumassa vuoden 2009 taantumasta.<\/p><p>Yritykset sopeuttavat yleens\u00e4 liiketoimintaansa kokonaiskysynn\u00e4n v\u00e4henemiseen karsimalla ty\u00f6paikkoja ja v\u00e4hent\u00e4m\u00e4ll\u00e4 alihankintaa. Taantumassa monien palkansaajien ty\u00f6paikat ovat vaarassa.<\/p><p>Poliitikoille lis\u00e4\u00e4ntyv\u00e4 huoli euroalueen suhdannen\u00e4kymien heikkenemisest\u00e4 aiheuttaa lis\u00e4\u00e4 paineita. Euroalueen velkakriisin taltuttamiseksi yritet\u00e4\u00e4n parhaillaan mietti\u00e4 uusia keinoja.<\/p><p>Suurin kiista on Saksan liittokanslerin Angela Merkelin ja Ranskan presidentin Nicolas Sarkozyn v\u00e4lill\u00e4 pankkituen periaatteista. Ranska kannattaa yhteisvastuullista pankkitukea. Saksa sen sijaan haluaisi, ett\u00e4 kukin eurovaltio vastaisi pankkij\u00e4rjestelm\u00e4ns\u00e4 pankkituesta.<\/p><p>Eurooppalaiset liikepankit tarvitsevat uutta p\u00e4\u00e4omaa kahdesta syyst\u00e4.<\/p><p>Ensinn\u00e4kin niiden omistamien Kreikan valtion joukkolainojen arvo on romahtanut, mik\u00e4 heikent\u00e4\u00e4 pankkien taseita.<\/p><p>Uutistoimistojen mukaan Kreikan velkoihin suunnitellaan 50\u201360 prosentin arvonalennusta. Se aiheuttaisi liikepankeille ja muille sijoittajille suuria luottotappioita, joiden vastineeksi pankkeihin on ty\u00f6nnett\u00e4v\u00e4 uutta p\u00e4\u00e4omaa niiden vakavaraisuuden turvaamiseksi.<\/p><p>Eurovaltioiden suunnitteleman pankkituen m\u00e4\u00e4r\u00e4 on useiden viestimien mukaan runsaat sata miljardia euroa.<\/p><p>Kansainv\u00e4lisen valuuttarahaston IMF:n arvion mukaan liikepankit voivat tarvita uutta p\u00e4\u00e4omaa 200 miljardia euroa.<\/p><p>Palomuurilla eurovaltiot yritt\u00e4v\u00e4t est\u00e4\u00e4 sijoittajien paniikin siit\u00e4, ett\u00e4 jokin huomattavasti suurempi valtio, esimerkiksi Italia, vajoaisi maksukyvytt\u00f6myyteen.<\/p><p>Neuvotteluissa on esill\u00e4 vaihtoehto, jossa Euroopan v\u00e4liaikainen rahoitusvakausv\u00e4line ERVV vakuuttaisi euromaiden joukkolainoja siten, ett\u00e4 se maksaisi mahdollisista luottotappioista esimerkiksi ensimm\u00e4iset 20 prosenttia. Se tarkoittaisi, ett\u00e4 yksityisill\u00e4 sijoittajilla on pienempi riski my\u00f6nt\u00e4\u00e4 lainaa kriisimaille.<\/p>","osasto":"Talous","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Talous"},{"ID":"95","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Ilmastokomissaari Hedegaard: \"Jaamme teille miljarditolkulla k\u00e4teist\u00e4 rahaa.\"","otsikko1":"EU-komissio ja lentoyhti\u00f6t kiistelev\u00e4t p\u00e4\u00e4st\u00f6kaupasta","otsikko2":"","sisalto":"<p>Euroopan unionin komissio ja eurooppalaiset lentoyhti\u00f6t ovat ajautuneet sanasotaan, kun valmistaudutaan ensi vuoden alussa alkavaan lentoliikenteen p\u00e4\u00e4st\u00f6kauppaan.<\/p><p>Lentoyhti\u00f6it\u00e4 \u00e4rsytt\u00e4\u00e4 erityisesti ilmastokomissaari Connie Hedegaard, jonka mukaan ilmaisten p\u00e4\u00e4st\u00f6oikeuksien antaminen yhti\u00f6ille merkitsee samaa kuin k\u00e4teisen rahan jakaminen.<\/p><p>Hedegaard laski eurooppalaisten lentoyhti\u00f6iden saavan komission kautta yhteens\u00e4 20 miljardia euroa. H\u00e4n kehotti yhti\u00f6it\u00e4 k\u00e4ytt\u00e4m\u00e4\u00e4n varat uusien koneiden hankintaan.<\/p><p>Hedegaardin huomautus perustuu siihen, ett\u00e4 kukin eurooppalainen lentoyhti\u00f6 saa ilmaisia p\u00e4\u00e4st\u00f6lupia suunnilleen liikenn\u00f6inti\u00e4\u00e4n vastaavan m\u00e4\u00e4r\u00e4n.<\/p><p>Harva lentoyhti\u00f6 pystyy myym\u00e4\u00e4n lupia edelleen markkinoilla, koska luvat k\u00e4ytet\u00e4\u00e4n omaan liikenn\u00f6intiin. Mutta koska luvat ovat ilmaisia, ne muuttuvat taseessa varoiksi heti, kun ne luovutetaan. N\u00e4in yhti\u00f6iden varallisuus kasvaa.<\/p><p>Eurooppalaisten lentoyhti\u00f6iden yhdistys AEA on paheksunut Hedegaardin lausuntoa. Yhdistyksen mukaan harva yhti\u00f6 p\u00e4rj\u00e4\u00e4 pelk\u00e4st\u00e4\u00e4n annetuilla luvilla ja monet joutuvat ostamaan lis\u00e4\u00e4 lupia markkinahintaan. N\u00e4in kustannukset kasvavat.<\/p><p>My\u00f6s Finnairin ymp\u00e4rist\u00f6johtaja Kati Iham\u00e4ki kummeksuu Hedegaardin lausuntoja.<\/p><p>Finnairissa on laskettu, ett\u00e4 se joutuu ostamaan noin puolet tarvitsemistaan luvista markkinoilta.<\/p><p>Kustannuksia yhti\u00f6iss\u00e4 ei osata viel\u00e4 laskea, koska luvat jaetaan viime hetkell\u00e4 vuoden lopulla ja hinta riippuu my\u00f6s p\u00e4\u00e4st\u00f6oikeuksien hintakehityksest\u00e4.<\/p><p>Iham\u00e4ki sanoo, ett\u00e4 lentoliikennett\u00e4 ei voi verrata p\u00e4\u00e4st\u00f6kaupassa s\u00e4hk\u00f6ntuotantoon. Se on pysynyt kuittaamaan j\u00e4rjestelm\u00e4st\u00e4 valtaisia lis\u00e4tuloja osin siksi, ett\u00e4 s\u00e4hk\u00f6n hintaa on pystytty nostamaan. Puhutaan windfall-voitoista.<\/p><p>EU:n sis\u00e4isen kiistelyn lis\u00e4ksi komissio on saanut vastaansa EU:n ulkopuoliset lentoyhti\u00f6t. Ne joutuvat ostamaan p\u00e4\u00e4st\u00f6oikeuksia, kun niiden lennot suuntautuvat EU-alueen kentille.<\/p><p>Yhti\u00f6t pit\u00e4v\u00e4t EU:n yksipuolisia p\u00e4\u00e4t\u00f6ksi\u00e4 kauppasopimusten vastaisina, ja pahimmillaan on puhuttu kauppasodan uhasta.<\/p>","osasto":"Talous","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Talous"},{"ID":"96","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Japanista k\u00e4ytettyn\u00e4 tuodut autot ovat suosittuja. Ven\u00e4j\u00e4n valtio tukee uusien autojen ostoa.\r\n","otsikko1":"Siperian maanteill\u00e4 moni ajaa oikealta","otsikko2":"","sisalto":"<p>IRKUTSK. Irkutskilainen Katerina Gilit\u0161ina tarvitsee auton. H\u00e4nell\u00e4 on pieni lapsi, ja vanha Toyota Camry piti myyd\u00e4, kun rahalle oli tarvetta. Nyt pit\u00e4isi l\u00f6yt\u00e4\u00e4 jokin v\u00e4h\u00e4n edullisempi.<\/p><p>\"Etsin Japanista k\u00e4ytettyn\u00e4 tuotua\", Gilit\u0161ina sanoo.<\/p><p>Siksi h\u00e4n tuli Irkutskin autotorille, jossa ammattikauppiaat myyv\u00e4t k\u00e4ytettyj\u00e4 autoa.<\/p><p>Valtaosa riveiss\u00e4 seisovista vahatuista autoista on k\u00e4ytettyj\u00e4 japanilaisia. Ne tunnistaa heti, sill\u00e4 ratti on oikealla. Ven\u00e4j\u00e4ll\u00e4 on oikeanpuoleinen liikenne, joten n\u00e4iss\u00e4 autoissa ratti on ojan puolella.<\/p><p>T\u00e4llaisia autoja on Ven\u00e4j\u00e4n Kaukoid\u00e4ss\u00e4 ja Siperiassa paljon, Irkutskin ruuhkaliikenteess\u00e4 noin puolet ja takseista melkein kaikki.<\/p><p>Japanista on tuotu k\u00e4ytettyj\u00e4 autoja Ven\u00e4j\u00e4lle jo vuosia. Japanilaisen Kyodo-uutistoimiston mukaan esimerkiksi 2008 saapui yli 560 000 autoa. Vuonna 2009 tuonti romahti 50 000 autoon. Syyn\u00e4 olivat talouskriisi sek\u00e4 Ven\u00e4j\u00e4n korottamat tuontitullit. Ne aiheuttivat mielenosoituksia Vladivostokissa, jossa monet ovat riippuvaisia autokaupasta.<\/p><p>Korotettujen tullien tavoite oli lis\u00e4t\u00e4 Ven\u00e4j\u00e4ll\u00e4 valmistettujen autojen menekki\u00e4. Ven\u00e4j\u00e4lle on viime vuosina syntynyt uutta autoteollisuutta, kun l\u00e4nsimerkit ovat avanneet tehtaitaan. Perinteisen Ladan Toljatin-tehtaan lis\u00e4ksi valmistusta on nyt erityisesti Pietarin ja Kalugan l\u00e4hist\u00f6ll\u00e4.<\/p><p>Linja on jatkunut. T\u00e4n\u00e4 vuonna hallitus uusi osien tulleja ja veroja. Autonvalmistajien pit\u00e4\u00e4 nyt sitoutua valmistamaan aiempaa enemm\u00e4n autoja Ven\u00e4j\u00e4ll\u00e4 saadakseen alennusta tulleihin.<\/p><p>Monet ulkomaiset valmistajat ovatkin ilmoittaneet lis\u00e4investoinneista. Ven\u00e4j\u00e4 k\u00e4rsii p\u00e4\u00e4oman paosta ulkomaille, joten autoyhti\u00f6iden investoinnit ovat t\u00e4rkeit\u00e4.<\/p><p>Ven\u00e4j\u00e4 on my\u00f6s tukenut kauppaa romuauto-ohjelmalla ja my\u00f6nt\u00e4nyt tukea autoluotoille. Rahaa sai, jos myi vanhan autonsa romuttamolle ja osti tilalle uuden Ven\u00e4j\u00e4ll\u00e4 valmistetun auton.<\/p><p>Uusien autojen kauppa onkin kasvanut. Henkil\u00f6autojen ja kevyiden kuljetusajoneuvojen kauppa lis\u00e4\u00e4ntyi tammi\u2013syyskuussa 45 prosentilla vuoden takaisesta, Association of European Businesses kertoo. Kasvu on hidastunut, mutta j\u00e4rjest\u00f6 arvelee sen pysyv\u00e4n vahvana. Syyskuussa kasvua oli 26 prosenttia.<\/p><p>J\u00e4rjest\u00f6 ennakoi, ett\u00e4 t\u00e4n\u00e4 vuonna Ven\u00e4j\u00e4ll\u00e4 myyd\u00e4\u00e4n 2,4 miljoonaa uutta autoa. Maasta on l\u00e4hivuosina tulossa Euroopan suurin automarkkina.<\/p><p>Mutta kaikki eiv\u00e4t halua ostaa uutta autoa, ja k\u00e4ytetyt japanilaiset k\u00e4yv\u00e4t kaupaksi.<\/p><p>\"Ei tosin yht\u00e4 hyvin kuin viime vuonna\", sanoo autokauppias Aleksandr, joka myi viime vuonna 40 autoa.<\/p><p>Nyt myynniss\u00e4 on muun muassa viime vuoden mallia oleva Nissan Tiida; hintapyynt\u00f6 on 10 000 euroa.<\/p><p>K\u00e4ytettyj\u00e4 japanilaisia ostetaan laadun vuoksi. \"N\u00e4m\u00e4 autot on tehty Japanin omille markkinoille, eiv\u00e4tk\u00e4 ne itselleen sutta tee\", kauppias sanoo mainospuheensa.<\/p><p>Toinen syy on hinta, ja Katerina Gilitsinalla on kolmaskin syy. \"Olen tottunut ajamaan autolla, jonka ratti on oikealla.\"<\/p><p>Autokoulunkin autossa ratti oli oikealla.<\/p>","osasto":"Talous","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Talous"},{"ID":"97","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Ahlstromin tulos vajosi tappiolle","otsikko2":"","sisalto":"<p>Kuitumateriaaleja valmistavan Ahlstromin tulos vajosi kolmannella vuosinelj\u00e4nneksell\u00e4 vahvasti tappiolliseksi. Jatkuvien toimintojen tappio ennen veroja oli 24 miljoonaa euroa, kun yhti\u00f6 teki vuotta aiemmin 5,7 miljoonaa euroa voittoa.<\/p><p>Liiketappio oli 17 miljoonaa euroa, kun liikevoitto oli vuotta aiemmin 14 miljoonaa euroa. Luku sis\u00e4lt\u00e4\u00e4 25 miljoonaa euroa kertaluonteisia kuluja.<\/p><p>Liikevoitto ilman kertaluonteisia eri\u00e4 supistui kahdeksaan miljoonaan euroon viime vuoden 14 miljoonasta eurosta.<\/p><p>\"P\u00e4\u00e4markkinamme eiv\u00e4t toipuneet syyskuussa odotetusti\", Ahlstromin toimitusjohtaja Jan L\u00e5ng sanoo osavuosikatsauksessa.<\/p>","osasto":"Talous","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Talous"},{"ID":"98","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Verkko-ostoksia tehtiin viidell\u00e4 miljardilla eurolla","otsikko2":"","sisalto":"<p>Suomalaiset kuluttivat tammi\u2013kes\u00e4kuussa verkkokauppoihin viisi miljardia euroa eli 15 prosenttia enemm\u00e4n kuin vuotta aiemmin. Ulkomaisen verkkokaupan osuus potista oli noin 13 prosenttia.<\/p><p>Verkosta ostetaan yh\u00e4 eniten matkailuun ja liikenteeseen liittyvi\u00e4 tuotteita ja palveluja.<\/p><p>V\u00e4hitt\u00e4iskaupan suurimmat tuoteryhm\u00e4t ovat puolestaan kulutus-, viihde-elektroniikka ja tietotekniikka, joita myytiin alkuvuonna verkon kautta 527 miljoonan euron edest\u00e4. Pukeutumisen arvo ylt\u00e4\u00e4 jo 255 miljoonaan euroon.<\/p><p>\"Pukeutumiseen ja ulkon\u00e4k\u00f6\u00f6n liittyvi\u00e4 tuotteita, kuten meikkej\u00e4 ja ihonhoitotuotteita sek\u00e4 asusteita, ostavat ennen kaikkea nuoret naiset. My\u00f6s asusteiden ja tarvikkeiden ostajista valtaosa on nuoria naisia\", kertoo johtaja Seppo Roponen TNS Gallupista.<\/p><p>\"Perinteisesti nuoret miehet ovat ostaneet verkkokaupoista elektroniikkaa ja urheiluv\u00e4lineit\u00e4, mutta yh\u00e4 useampi ostaa my\u00f6s vaatteita.\"<\/p><p>Luvut ovat Asiakkuusmarkkinointiliiton, Kaupan liiton ja TNS Gallupin valtakunnallisesta Verkkokauppatilastosta, joka perustuu 4 353 ihmisen haastatteluun.<\/p>","osasto":"Talous","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Talous"},{"ID":"50","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"Euromaat p\u00e4\u00e4siv\u00e4t sopuun pankkituesta, mutta p\u00e4\u00e4t\u00f6s tehd\u00e4\u00e4n vasta keskiviikkona. K\u00e4yt\u00e4vill\u00e4 j\u00e4nnitettiin markkinoiden reaktiota.\r\n","otsikko1":"Euron pelastusoperaatio venyy","otsikko2":"","sisalto":"<p>Bryssel. EU:n huippukokous p\u00e4\u00e4ttyi my\u00f6h\u00e4\u00e4n sunnuntai-iltana yht\u00e4 sekavissa tunnelmissa kuin se aamulla alkoi.<\/p><p>P\u00e4\u00e4t\u00f6kset velkakriisin ratkaisemisesta siirrettiin keskiviikkoon, vaikka joistakin asioista oltiin jo l\u00e4hes yht\u00e4 mielt\u00e4 suljettujen ovien takana.<\/p><p>Kokousk\u00e4yt\u00e4vill\u00e4 j\u00e4nnitettiin, miten markkinat reagoivat p\u00e4\u00e4tt\u00e4m\u00e4tt\u00f6myyteen maanantaiaamun valjetessa.<\/p><p>\"Aika on nyt niin ep\u00e4varma, ett\u00e4 markkinoiden reaktioita on vaikea ennustaa\", p\u00e4\u00e4ministeri Jyrki Katainen (kok) sanoi y\u00f6ll\u00e4 kokouksen p\u00e4\u00e4tytty\u00e4.<\/p><p>\"Jos el\u00e4isimme diktatuurissa, t\u00e4m\u00e4 olisi paljon helpompaa. Onneksi el\u00e4mme demokratiassa ja t\u00e4m\u00e4 on niin vaikeaa\", Katainen sanoi EU:n eripuraisuuteen viitaten.<\/p><p>P\u00e4\u00e4t\u00f6sten venyminen johtuu pitk\u00e4lti siit\u00e4, ett\u00e4 Saksan liittokansleri Angela Merkel joutuu hakemaan liittop\u00e4ivilt\u00e4 hyv\u00e4ksynn\u00e4n Euroopan v\u00e4liaikaisen vakausrahaston (ERVV) muutoksille. Euromaat etsiv\u00e4t ratkaisuja rahaston tehostamiseksi, jotta se voisi auttaa kuilun partaalla olevia Italiaa ja Espanjaa lainansaannissa.<\/p><p>Kokouksessa p\u00e4\u00e4stiin sopuun siit\u00e4, miten Euroopan pankkeja pit\u00e4\u00e4 rahoittaa.<\/p>","osasto":"Talous","paakirjoitus":"1","orderf":"50","realcat":"Talous"},{"ID":"55","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Johtajat l\u00e4htiv\u00e4t huippukokouksesta y\u00f6n selk\u00e4\u00e4n hieromaan tarkempia p\u00e4\u00e4t\u00f6ksi\u00e4 kotimaissaan.","otsikko1":"EU tukee pankkeja ja hakee rahaa Kiinalta","otsikko2":"","sisalto":"<p>BRYSSEL. Jos joku toivoi EU:n huippukokoukselta ratkaisuja koko maailman taloutta j\u00e4risytt\u00e4v\u00e4\u00e4n velkakriisiin, h\u00e4n joutui pettym\u00e4\u00e4n jo kokouksen alkumetreill\u00e4.<\/p><p>Kokouksen ensimm\u00e4iset tunnit k\u00e4ytettiin EU:n kilpailukykyyn liittyv\u00e4\u00e4n yleiseen keskusteluun.<\/p><p>Suomi tosin sai l\u00e4pi toivomiaan asioita, muun muassa digitaalisten sis\u00e4markkinoiden tehostamisen. Johtajat sopivat my\u00f6s antavansa talouskomissaarille lis\u00e4\u00e4 valtuuksia seurata j\u00e4senmaiden taloustilannetta.<\/p><p>Uutuutena johtajat sopivat, ett\u00e4 tarvittaessa muutetaan jopa EU:n perussopimusta budjettikurin tiukentamiseksi. Se tarkoittaisi taas uutta vaikeaa neuvottelurumbaa.<\/p><p>P\u00e4\u00e4ministeri Jyrki Katainen kuvaili p\u00e4iv\u00e4\u00e4 \"tosi hyv\u00e4ksi\" maanantain vastaisena y\u00f6n\u00e4.<\/p><p>\"Meill\u00e4 oli syv\u00e4llisi\u00e4 keskusteluja kaikista keskeisist\u00e4 ongelma-aiheista sill\u00e4 mielell\u00e4, ett\u00e4 nyt k\u00e4yd\u00e4\u00e4n yksityiskohtainen ev\u00e4styskeskustelu, jotta keskiviikkona voidaan tehd\u00e4 p\u00e4\u00e4t\u00f6ksi\u00e4\", Katainen sanoi kokouksen p\u00e4\u00e4tteeksi.<\/p><p>Kokouksessa hierottiin ratkaisua pankkien tukemisesta Kreikan mahdollisen velkasaneerauksen varalta.<\/p><p>L\u00e4pi meni Suomenkin ajama malli, jossa j\u00e4senmaat itse vastaavat pankkiensa rahoittamisesta. Mallissa on kuitenkin pieni mahdollisuus siihen, ett\u00e4 pankkeja rahoitetaan \u00e4\u00e4rimm\u00e4isiss\u00e4 tapauksissa my\u00f6s yhteisill\u00e4 varoilla.<\/p><p>Etel\u00e4-Euroopan maat olisivat halunneet, ett\u00e4 pankkituki olisi tullut yhteisest\u00e4 pussista.<\/p><p>Mallia on n\u00e4kyvimmin ajanut Ranskan presidentti Nicolas Sarkozy. H\u00e4n kuitenkin joutui per\u00e4\u00e4ntym\u00e4\u00e4n esityksest\u00e4\u00e4n.<\/p><p>Kreikan ja muiden velkamaiden tueksi luodusta vakausrahastosta ERVV:st\u00e4 n\u00e4ytt\u00e4\u00e4 nyt tulevan er\u00e4\u00e4nlainen vakuutusyhti\u00f6.<\/p><p>Se takaisi osittain esimerkiksi Italian ja Espanjan joukkovelkakirjoja ostavien sijoittajien saatavat, jos maista tulee maksukyvytt\u00f6mi\u00e4.<\/p><p>Kokous ei varsinaisesti p\u00e4\u00e4tt\u00e4nyt mit\u00e4\u00e4n vaan nuija ly\u00f6d\u00e4\u00e4n virallisesti p\u00f6yt\u00e4\u00e4n vasta keskiviikkona, jolloin valtioiden ja hallitusten p\u00e4\u00e4miehet kokoontuvat Brysseliin uudemman kerran.<\/p><p>Pitkittyneen kokousrumban taustalla on t\u00e4ll\u00e4 kertaa Saksan sis\u00e4politiikka.<\/p><p>Merkel ei voi p\u00e4\u00e4tt\u00e4\u00e4 veronmaksajien rahojen antamisesta EU:n tukipaketteihin ennen kuin maan parlamenttia on kuultu. T\u00e4m\u00e4 koskee my\u00f6s p\u00e4\u00e4t\u00f6ksi\u00e4 ERVV:n tehostamisesta.<\/p><p>EU:n johtajat harkitsevat nyt uuden rahaston perustamista kriisin hoitamiseksi.<\/p><p>T\u00e4m\u00e4n erityissijoitusrahaston tarkoituksena olisi houkutella ulkopuoliset sijoittajat, esimerkiksi Kiina ja Ven\u00e4j\u00e4, ostamaan kriisimaiden velkakirjoja.<\/p><p>Rahasto perustettaisiin Kansainv\u00e4lisen valuuttarahaston IMF:n yhteyteen, ja se ostaisi kriisimaiden joukkovelkakirjoja sek\u00e4 suoraan valtioilta ett\u00e4 j\u00e4lkimarkkinoilta. IMF:n selk\u00e4noja takaisi sen, ett\u00e4 lainat olisivat houkuttelevia my\u00f6s sijoittajien silmiss\u00e4.<\/p><p>Ideana on, ett\u00e4 rahaston avulla saataisiin k\u00e4ytetyksi Kiinan valuuttavarantoja. N\u00e4in Euroopan kriisimaat velkaantuisivat Kiinalle.<\/p>","osasto":"Talous","paakirjoitus":"0","orderf":"55","realcat":"Talous"},{"ID":"56","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"","otsikko1":"Virkamiehill\u00e4 kuumat paikat Brysseliss\u00e4","otsikko2":"Pitk\u00e4 kokousrumba aiheuttaa eniten ty\u00f6t\u00e4 kulisseissa diplomaateille.","sisalto":"<p>Bryssel. Kun p\u00e4\u00e4ministeri Jyrki Katainen neuvottelee EU-huippukokouksissa, h\u00e4nell\u00e4 on taustatukenaan lopputuloksen kannalta v\u00e4hint\u00e4\u00e4n yht\u00e4 olennaista ty\u00f6t\u00e4 tekev\u00e4 noin 20-henkinen delegaatio.<\/p><p>Siihen kuuluu alivaltiosihteereit\u00e4, valmistelevia virkamiehi\u00e4 ja kirjureita sek\u00e4 yksi vanhempi konstaapeli, joka toimii turvamiehen\u00e4.<\/p><p>Esimerkiksi sunnuntaina delegaation p\u00e4iv\u00e4 k\u00e4ynnistyi kukonlaulun aikaan, kun Katainen vaihtoi kapulaa Brysselist\u00e4 aamulennolla Suomeen l\u00e4hteneen valtiovarainministeri Jutta Urpilaisen kanssa.<\/p><p>Sen j\u00e4lkeen keskusteltiin noin tunti kokouksen asialistasta. Paikalla olivat muun muassa pysyv\u00e4 EU-l\u00e4hettil\u00e4s Jan Store, EU-sihteerist\u00f6n p\u00e4\u00e4llikk\u00f6 Kare Halonen, valtiovarainministeri\u00f6n alivaltiosihteeri Martti Hetem\u00e4ki ja neuvotteleva virkamies Martti Salmi.<\/p><p>He muodostavat Suomen EU-neuvottelijoiden ytimen.<\/p><p>Kun Katainen l\u00e4hti lehdist\u00f6tilaisuuden kautta aamukymmeneksi varsinaiseen kokoukseen, muut diplomaatit k\u00e4viv\u00e4t k\u00e4siksi konkretiaan.<\/p><p>Puheluita, tapaamisia, kompromisseja ja p\u00e4\u00e4t\u00f6slauselmaehdotusten l\u00e4pik\u00e4ynti\u00e4. Paperipinoja, tekstiviestej\u00e4.<\/p><p>Esimerkiksi Hetem\u00e4ki tiet\u00e4\u00e4 yleens\u00e4 jo ennalta muiden maiden ongelmakohdat, koska h\u00e4n istuu my\u00f6s euromaiden kokouksia valmistelevassa talousneuvostossa.<\/p><p>\"Salissa istuminen on huippukokouksessa villakoiran ydin, mutta neuvottelut huippukokouksen ulkopuolella vaikuttavat olennaisesti kokouksen loppup\u00e4\u00e4telmiin\", er\u00e4s diplomaatti kuvaa.<\/p><p>Kokouksen aikana delegaatio saa ensi k\u00e4den tietoa tapahtumista Kataisen luona huippukokoussalissa pist\u00e4ytyvilt\u00e4 Storelta ja Haloselta; paperilla, suullisesti tai tekstiviesteill\u00e4.<\/p><p>Neuvottelevan virkamiehen Martti Salmen teht\u00e4v\u00e4 on laskea p\u00e4\u00e4t\u00f6sten vaikutuksia ja reagoida niihin \"lennossa\". H\u00e4n my\u00f6s huolehtii monin tavoin tiedonkulusta muun muassa Suomeen.<\/p><p>Jan Store on linkki Suomen ja Brysselin v\u00e4liss\u00e4, koska h\u00e4n ty\u00f6skentelee vakituisesti EU:ssa. H\u00e4nell\u00e4 on my\u00f6s paras k\u00e4sitys muiden j\u00e4senmaiden tunnelmista ja kannoista.<\/p><p>Kare Halonen on asioiden p\u00e4\u00e4valmistelija, joka vastaa siit\u00e4, ett\u00e4 Suomen EU-kannoille saadaan hyv\u00e4ksynt\u00e4 my\u00f6s valtioneuvostolta ja eduskunnalta.<\/p><p>Yksi vaativimpia teht\u00e4vi\u00e4 on kuitenkin niin kutsutulla antici-virkamiehell\u00e4, joka sunnuntaina oli Sari Lehtiranta. \"Kiireisimpi\u00e4 hommia koko valtionhallinnossa\", er\u00e4s virkamies kuvaa.<\/p><p>Kokoussaliin yhteytt\u00e4 pit\u00e4v\u00e4t virkamiehet kertovat Lehtirannalle kokoussalin tapahtumista ja t\u00e4m\u00e4 taas pit\u00e4\u00e4 huolen siit\u00e4, ett\u00e4 muistiinpanot huippukokouksen tapahtumista ovat mahdollisimman tarkat.<\/p><p>Joskus kokousedustajat voivat \"jorista l\u00e4mpimikseen\" \u2013 t\u00e4ll\u00f6inkin antici joutuu kirjaamaan aiheen, mutta analyysin tekev\u00e4t muut.<\/p>","osasto":"Talous","paakirjoitus":"0","orderf":"56","realcat":"Talous"},{"ID":"57","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"","otsikko1":"Pikavippikupla uhkaa Kiinan taloutta","otsikko2":"Maanalainen rahoitusj\u00e4rjestelm\u00e4 on kaatanut jo firmoja sek\u00e4 ajanut yritt\u00e4ji\u00e4 itsemurhiin ja pakosalle.","sisalto":"<p>PEKING. Lauantaina 24. syyskuuta kiinalainen asuntokauppias Wang Fujin, 56, ei kest\u00e4nyt en\u00e4\u00e4 tilannettaan. H\u00e4n hirtt\u00e4ytyi ty\u00f6paikkansa vessaan Ordosissa.<\/p><p>Kaupungin on pel\u00e4tty olevan esimerkki Kiinan asuntokuplasta. Satojentuhansien asukkaiden kaupunki on rakennettu tyhj\u00e4st\u00e4 keskelle aavikkoa Sis\u00e4-Mongolian maakuntaan.<\/p><p>Wang teki itsemurhan, koska h\u00e4n ei en\u00e4\u00e4 selvinnyt ottamistaan pikavipeist\u00e4. Kymmenien prosenttien vuosikorolla otettuja lainoja oli kertynyt 30 miljoonaa euroa.<\/p><p>Ordosissa pikavipit ovat yleisi\u00e4: kiinalaislehden mukaan 40\u201350 prosenttia kaupungin asuntobisneksest\u00e4 on rahoitettu korkeakorkoisilla laittomilla lainoilla.<\/p><p>Wangkin sai lainat Kiinassa toimivalta maanalaiselta rahoitusj\u00e4rjestelm\u00e4lt\u00e4, jonka mureneminen uhkaa nyt maailman toiseksi suurimman talousmahdin vakautta.<\/p><p>J\u00e4rjestelm\u00e4 toimii niin ett\u00e4 pienet ja keskikokoiset firmat ottavat lainaa maanalaisilta pankeilta, jotka ovat puolestaan ker\u00e4nneet varoja yksitt\u00e4isilt\u00e4 kansalaisilta, rahamiehilt\u00e4 sek\u00e4 varakkailta yrityksilt\u00e4.<\/p><p>Tavallisesti lainat ovat lyhytaikaisia ja niiss\u00e4 on kymmenien prosenttien vuosikorko.<\/p><p>Pienyritykset eiv\u00e4t juuri saa lainoja valtiollisilta pankeilta, jotka rahoittavat mieluummin suuria valtionyhti\u00f6it\u00e4 parempien vakuuksien vuoksi.<\/p><p>J\u00e4rjestelm\u00e4 on laiton. Sit\u00e4 on kuitenkin katsottu l\u00e4pi sormien, koska pienyritystenkin on saatava jostain rahaa.<\/p><p>Nyt maan tapa on osoittanut heikkoutensa, kun Kiina on kirist\u00e4nyt tuntuvasti pankkien rahahanoja vaarallisesti nousseen inflaation vuoksi. Toimet ovat nostaneet laittomien pankkien jo entuudestaan huikeita korkoja.<\/p><p>Oireet ovat n\u00e4kyneet Sis\u00e4-Mongolian lis\u00e4ksi erityisesti yritteli\u00e4isyydest\u00e4\u00e4n kuuluisassa Zhejiangin maakunnassa. Ainakin sata yritysjohtajaa on hiljattain l\u00e4htenyt karkumatkalle holtittomiksi paisuneiden pikavippien vuoksi.<\/p><p>\"Tunnen yritt\u00e4ji\u00e4, jotka ovat karanneet velkataakan vuoksi\", kertoo Zhejiangissa toimiva rakennusmateriaaleja valmistavan yhti\u00f6n johtaja Gao.<\/p><p>Pienet ja keskikokoiset yritykset ovat muutoinkin ahtaalla. Raaka-aineiden hinnat sek\u00e4 palkat ovat nousseet samalla kun viennin kasvu erityisesti Eurooppaan on romahtanut. Virallisen kiinalaistutkimuksen mukaan jopa 7,5 miljoonaa pient\u00e4- ja keskikokoista yrityst\u00e4 on kiipeliss\u00e4.<\/p><p>\"Tilannetta on kurjistanut sekin, ett\u00e4 asiakkaiden maksut ovat viiv\u00e4styneet\", kertoo pikavippej\u00e4 usein itsekin ottava pienyritt\u00e4j\u00e4 Gao.<\/p><p>H\u00e4n ottaa firmalleen tavallisesti noin 50 000 euron lyhytaikaisia lainoja. Yrityksen liikevaihto on noin miljoona euroa vuosittain.<\/p><p>Pienyritt\u00e4jien vaikeuksilla voi olla dramaattisia vaikutuksia Kiinan talouteen. Pk-yritykset ty\u00f6llist\u00e4v\u00e4t 80 prosenttia ty\u00f6ntekij\u00f6ist\u00e4 ja vastaavat yli puolta Kiinan taloudesta.<\/p><p>\"Pienyritysten tilanne on eritt\u00e4in paha. Tilanne on kurjempi kuin finanssikriisin aikaan 2008, jolloin Kiinan vienti sakkasi. Nyt ongelmia lis\u00e4\u00e4v\u00e4t rahoitusvaikeudet sek\u00e4 tuotantokustannusten nousu\", sanoo talousprofessori Li Youhuan Guangdongin yhteiskuntatieteiden akatemiasta.<\/p><p>Rahoitusvaikeudet heijastuvat my\u00f6s valtionyrityksiin ja -pankkeihin, jotka ovat korkeampien tuottojen houkuttelemina sotkeutuneet osaltaan pikavippij\u00e4rjestelm\u00e4\u00e4n.<\/p><p>Pekingil\u00e4isen Dragonomics-tutkimusyhti\u00f6n mukaan pikavippien osuus Kiinan lainoista vuoden ensimm\u00e4isell\u00e4 puoliskolla oli yli 40 prosenttia.<\/p><p>Kyse on eri arvioiden mukaan v\u00e4hint\u00e4\u00e4n sadoista miljardeista euroista.<\/p><p>Kuplan puhkeamisessa my\u00f6s miljoonat kansalaiset saattavat menett\u00e4\u00e4 s\u00e4\u00e4st\u00f6ns\u00e4. Er\u00e4\u00e4n tutkimuksen mukaan esimerkiksi Wenzhoun kaupungissa 90 prosenttia kotitalouksista on sijoittanut varoja maanalaisiin pankkeihin.<\/p>","osasto":"Talous","paakirjoitus":"0","orderf":"57","realcat":"Talous"},{"ID":"58","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"","otsikko1":"EU-komissio ja lentoyhti\u00f6t kiistelev\u00e4t p\u00e4\u00e4st\u00f6kaupasta","otsikko2":"Ilmastokomissaari Hedegaard: \"Jaamme teille miljarditolkulla k\u00e4teist\u00e4 rahaa.\"\r\nHeikki Arola","sisalto":"<p>Euroopan unionin komissio ja eurooppalaiset lentoyhti\u00f6t ovat ajautuneet sanasotaan, kun valmistaudutaan ensi vuoden alussa alkavaan lentoliikenteen p\u00e4\u00e4st\u00f6kauppaan.<\/p><p>Lentoyhti\u00f6it\u00e4 \u00e4rsytt\u00e4\u00e4 erityisesti ilmastokomissaari Connie Hedegaard, jonka mukaan ilmaisten p\u00e4\u00e4st\u00f6oikeuksien antaminen yhti\u00f6ille merkitsee samaa kuin k\u00e4teisen rahan jakaminen.<\/p><p>Hedegaard laski eurooppalaisten lentoyhti\u00f6iden saavan komission kautta yhteens\u00e4 20 miljardia euroa. H\u00e4n kehotti yhti\u00f6it\u00e4 k\u00e4ytt\u00e4m\u00e4\u00e4n varat uusien koneiden hankintaan.<\/p><p>Hedegaardin huomautus perustuu siihen, ett\u00e4 kukin eurooppalainen lentoyhti\u00f6 saa ilmaisia p\u00e4\u00e4st\u00f6lupia suunnilleen liikenn\u00f6inti\u00e4\u00e4n vastaavan m\u00e4\u00e4r\u00e4n.<\/p><p>Harva lentoyhti\u00f6 pystyy myym\u00e4\u00e4n lupia edelleen markkinoilla, koska luvat k\u00e4ytet\u00e4\u00e4n omaan liikenn\u00f6intiin. Mutta koska luvat ovat ilmaisia, ne muuttuvat taseessa varoiksi heti, kun ne luovutetaan. N\u00e4in yhti\u00f6iden varallisuus kasvaa.<\/p><p>Eurooppalaisten lentoyhti\u00f6iden yhdistys AEA on paheksunut Hedegaardin lausuntoa. Yhdistyksen mukaan harva yhti\u00f6 p\u00e4rj\u00e4\u00e4 pelk\u00e4st\u00e4\u00e4n annetuilla luvilla ja monet joutuvat ostamaan lis\u00e4\u00e4 lupia markkinahintaan. N\u00e4in kustannukset kasvavat.<\/p><p>My\u00f6s Finnairin ymp\u00e4rist\u00f6johtaja Kati Iham\u00e4ki kummeksuu Hedegaardin lausuntoja.<\/p><p>Finnairissa on laskettu, ett\u00e4 se joutuu ostamaan noin puolet tarvitsemistaan luvista markkinoilta.<\/p><p>Kustannuksia yhti\u00f6iss\u00e4 ei osata viel\u00e4 laskea, koska luvat jaetaan viime hetkell\u00e4 vuoden lopulla ja hinta riippuu my\u00f6s p\u00e4\u00e4st\u00f6oikeuksien hintakehityksest\u00e4.<\/p><p>Iham\u00e4ki sanoo, ett\u00e4 lentoliikennett\u00e4 ei voi verrata p\u00e4\u00e4st\u00f6kaupassa s\u00e4hk\u00f6ntuotantoon. Se on pysynyt kuittaamaan j\u00e4rjestelm\u00e4st\u00e4 valtaisia lis\u00e4tuloja osin siksi, ett\u00e4 s\u00e4hk\u00f6n hintaa on pystytty nostamaan. Puhutaan windfall-voitoista.<\/p><p>EU:n sis\u00e4isen kiistelyn lis\u00e4ksi komissio on saanut vastaansa EU:n ulkopuoliset lentoyhti\u00f6t. Ne joutuvat ostamaan p\u00e4\u00e4st\u00f6oikeuksia, kun niiden lennot suuntautuvat EU-alueen kentille.<\/p><p>Yhti\u00f6t pit\u00e4v\u00e4t EU:n yksipuolisia p\u00e4\u00e4t\u00f6ksi\u00e4 kauppasopimusten vastaisina, ja pahimmillaan on puhuttu kauppasodan uhasta.<\/p>","osasto":"Talous","paakirjoitus":"0","orderf":"58","realcat":"Talous"},{"ID":"59","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"","otsikko1":"Siperian maanteill\u00e4 moni ajaa oikealta","otsikko2":"Japanista k\u00e4ytettyn\u00e4 tuodut autot ovat suosittuja. Ven\u00e4j\u00e4n valtio tukee uusien autojen ostoa.","sisalto":"<p>IRKUTSK. Irkutskilainen Katerina Gilit\u0161ina tarvitsee auton. H\u00e4nell\u00e4 on pieni lapsi, ja vanha Toyota Camry piti myyd\u00e4, kun rahalle oli tarvetta. Nyt pit\u00e4isi l\u00f6yt\u00e4\u00e4 jokin v\u00e4h\u00e4n edullisempi.<\/p><p>\"Etsin Japanista k\u00e4ytettyn\u00e4 tuotua\", Gilit\u0161ina sanoo.<\/p><p>Siksi h\u00e4n tuli Irkutskin autotorille, jossa ammattikauppiaat myyv\u00e4t k\u00e4ytettyj\u00e4 autoa.<\/p><p>Valtaosa riveiss\u00e4 seisovista vahatuista autoista on k\u00e4ytettyj\u00e4 japanilaisia. Ne tunnistaa heti, sill\u00e4 ratti on oikealla. Ven\u00e4j\u00e4ll\u00e4 on oikeanpuoleinen liikenne, joten n\u00e4iss\u00e4 autoissa ratti on ojan puolella.<\/p><p>T\u00e4llaisia autoja on Ven\u00e4j\u00e4n Kaukoid\u00e4ss\u00e4 ja Siperiassa paljon, Irkutskin ruuhkaliikenteess\u00e4 noin puolet ja takseista melkein kaikki.<\/p><p>Japanista on tuotu k\u00e4ytettyj\u00e4 autoja Ven\u00e4j\u00e4lle jo vuosia. Japanilaisen Kyodo-uutistoimiston mukaan esimerkiksi 2008 saapui yli 560 000 autoa. Vuonna 2009 tuonti romahti 50 000 autoon. Syyn\u00e4 olivat talouskriisi sek\u00e4 Ven\u00e4j\u00e4n korottamat tuontitullit. Ne aiheuttivat mielenosoituksia Vladivostokissa, jossa monet ovat riippuvaisia autokaupasta.<\/p><p>Korotettujen tullien tavoite oli lis\u00e4t\u00e4 Ven\u00e4j\u00e4ll\u00e4 valmistettujen autojen menekki\u00e4. Ven\u00e4j\u00e4lle on viime vuosina syntynyt uutta autoteollisuutta, kun l\u00e4nsimerkit ovat avanneet tehtaitaan. Perinteisen Ladan Toljatin-tehtaan lis\u00e4ksi valmistusta on nyt erityisesti Pietarin ja Kalugan l\u00e4hist\u00f6ll\u00e4.<\/p><p>Linja on jatkunut. T\u00e4n\u00e4 vuonna hallitus uusi osien tulleja ja veroja. Autonvalmistajien pit\u00e4\u00e4 nyt sitoutua valmistamaan aiempaa enemm\u00e4n autoja Ven\u00e4j\u00e4ll\u00e4 saadakseen alennusta tulleihin.<\/p><p>Monet ulkomaiset valmistajat ovatkin ilmoittaneet lis\u00e4investoinneista. Ven\u00e4j\u00e4 k\u00e4rsii p\u00e4\u00e4oman paosta ulkomaille, joten autoyhti\u00f6iden investoinnit ovat t\u00e4rkeit\u00e4.<\/p><p>Ven\u00e4j\u00e4 on my\u00f6s tukenut kauppaa romuauto-ohjelmalla ja my\u00f6nt\u00e4nyt tukea autoluotoille. Rahaa sai, jos myi vanhan autonsa romuttamolle ja osti tilalle uuden Ven\u00e4j\u00e4ll\u00e4 valmistetun auton.<\/p><p>Uusien autojen kauppa onkin kasvanut. Henkil\u00f6autojen ja kevyiden kuljetusajoneuvojen kauppa lis\u00e4\u00e4ntyi tammi\u2013syyskuussa 45 prosentilla vuoden takaisesta, Association of European Businesses kertoo. Kasvu on hidastunut, mutta j\u00e4rjest\u00f6 arvelee sen pysyv\u00e4n vahvana. Syyskuussa kasvua oli 26 prosenttia.<\/p><p>J\u00e4rjest\u00f6 ennakoi, ett\u00e4 t\u00e4n\u00e4 vuonna Ven\u00e4j\u00e4ll\u00e4 myyd\u00e4\u00e4n 2,4 miljoonaa uutta autoa. Maasta on l\u00e4hivuosina tulossa Euroopan suurin automarkkina.<\/p><p>Mutta kaikki eiv\u00e4t halua ostaa uutta autoa, ja k\u00e4ytetyt japanilaiset k\u00e4yv\u00e4t kaupaksi.<\/p><p>\"Ei tosin yht\u00e4 hyvin kuin viime vuonna\", sanoo autokauppias Aleksandr, joka myi viime vuonna 40 autoa.<\/p><p>Nyt myynniss\u00e4 on muun muassa viime vuoden mallia oleva Nissan Tiida; hintapyynt\u00f6 on 10 000 euroa.<\/p><p>K\u00e4ytettyj\u00e4 japanilaisia ostetaan laadun vuoksi. \"N\u00e4m\u00e4 autot on tehty Japanin omille markkinoille, eiv\u00e4tk\u00e4 ne itselleen sutta tee\", kauppias sanoo mainospuheensa.<\/p><p>Toinen syy on hinta, ja Katerina Gilitsinalla on kolmaskin syy. \"Olen tottunut ajamaan autolla, jonka ratti on oikealla.\"<\/p><p>Autokoulunkin autossa ratti oli oikealla.<\/p>","osasto":"Talous","paakirjoitus":"0","orderf":"59","realcat":"Talous"},{"ID":"60","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Keskiviikko tuo hetken helpotuksen","otsikko2":"","sisalto":"<p>Oli tosi hyv\u00e4 p\u00e4iv\u00e4. Jollakin omituisella tavalla t\u00e4m\u00e4 talo alkaa tuntua kodikkaalta, huoahti p\u00e4\u00e4ministeri Jyrki Katainen maanantain vastaisena y\u00f6n\u00e4 EU:n huippukokouksen p\u00e4\u00e4tteeksi Brysseliss\u00e4. Hieman yll\u00e4tt\u00e4v\u00e4 mutta ymm\u00e4rrett\u00e4v\u00e4 kommentti.<\/p><p>EU-huippukokouksista tulee osallistujilleen kodikkaita kuin ruotsinlaiva, jossa samaan tilaan on sullottu toisilleen alun perin vieraita ihmisi\u00e4 m\u00e4\u00e4r\u00e4tyksi ajaksi.<\/p><p>Ulosp\u00e4\u00e4sy kesken matkan on k\u00e4yt\u00e4nn\u00f6ss\u00e4 mahdotonta. Olosuhteisiin sopeutuu ja hetkeksi jopa kotiutuu.<\/p><p>Hyv\u00e4ksi Katainen kutsui p\u00e4iv\u00e4\u00e4 siksi, ett\u00e4 sataman valot n\u00e4kyiv\u00e4t jo. \"K\u00e4vimme syv\u00e4llisi\u00e4 keskusteluja kaikista ongelma-aiheista sill\u00e4 mielell\u00e4, ett\u00e4 keskiviikkona voidaan tehd\u00e4 p\u00e4\u00e4t\u00f6ksi\u00e4.\"<\/p><p>Hienoa, muutkin kokousedustajat olivat sek\u00e4 virallisesti ett\u00e4 ep\u00e4virallisesti sit\u00e4 mielt\u00e4, ett\u00e4 keskiviikkona voidaan vihdoin p\u00e4\u00e4tt\u00e4\u00e4 Kreikan velkasaneerauksen syvyydest\u00e4 ja pankkien tukemisesta.<\/p><p>Mutta keskiviikko tuo vain hetkellisen helpotukseen kokousrumbaan. Silloin torjutaan vasta akuuttia kriisi\u00e4.<\/p><p>Yksi olennainen asia, josta huippukokous sunnuntaina p\u00e4\u00e4tti oli, ett\u00e4 tuleviin keinovalikoimiin otetaan EU:n \"perustuslain\" eli perussopimuksen muutokset. Ne saattavat olla tarpeen yhteisen taloushallinnon kehitt\u00e4miseksi.<\/p><p>Tiukempi talouskuri on Suomenkin linjan mukaista. Kreikan tapaus on osoittanut, ett\u00e4 pitk\u00e4ll\u00e4 aikav\u00e4lill\u00e4 voidaan tarvita jopa euromaiden budjetteihin puuttumista.<\/p><p>J\u00e4senmaiden toimivallan kavennukset ja vallansiirto yhteisille elimille ei onnistu ilman laajoja neuvottelukierroksia.<\/p><p>Nyt muutoksista sopiminen olisi viel\u00e4 vaikeampaa \u2013 euroon kuulumattomat EU-maat, muun muassa Britannia, Tanska ja Ruotsi, ovat jo tuskastuneet euron ongelmien k\u00e4sittelytapaan.<\/p><p>Katainen ehtii siis kotiutua entist\u00e4kin syvemmin kolossaaliseen Justus Lipsius -rakennukseen, koska sopimusten rukkaaminen yhteisen talousvalvonnan saamiseksi vaatii taas tuskastuttavan m\u00e4\u00e4r\u00e4n kokouksia.<\/p>","osasto":"Talous","paakirjoitus":"0","orderf":"60","realcat":"Talous"},{"ID":"61","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Ahlstromin tulos vajosi tappiolle","otsikko2":"","sisalto":"<p>Kuitumateriaaleja valmistavan Ahlstromin tulos vajosi kolmannella vuosinelj\u00e4nneksell\u00e4 vahvasti tappiolliseksi. Jatkuvien toimintojen tappio ennen veroja oli 24 miljoonaa euroa, kun yhti\u00f6 teki vuotta aiemmin 5,7 miljoonaa euroa voittoa.<\/p><p>Liiketappio oli 17 miljoonaa euroa, kun liikevoitto oli vuotta aiemmin 14 miljoonaa euroa. Luku sis\u00e4lt\u00e4\u00e4 25 miljoonaa euroa kertaluonteisia kuluja.<\/p><p>Liikevoitto ilman kertaluonteisia eri\u00e4 supistui kahdeksaan miljoonaan euroon viime vuoden 14 miljoonasta eurosta.<\/p><p>\"P\u00e4\u00e4markkinamme eiv\u00e4t toipuneet syyskuussa odotetusti\", Ahlstromin toimitusjohtaja Jan L\u00e5ng sanoo osavuosikatsauksessa.<\/p>","osasto":"Talous","paakirjoitus":"0","orderf":"61","realcat":"Talous"},{"ID":"62","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Verkko-ostoksia tehtiin viidell\u00e4 miljardilla eurolla","otsikko2":"","sisalto":"<p>Suomalaiset kuluttivat tammi\u2013kes\u00e4kuussa verkkokauppoihin viisi miljardia euroa eli 15 prosenttia enemm\u00e4n kuin vuotta aiemmin. Ulkomaisen verkkokaupan osuus potista oli noin 13 prosenttia.<\/p><p>Verkosta ostetaan yh\u00e4 eniten matkailuun ja liikenteeseen liittyvi\u00e4 tuotteita ja palveluja.<\/p><p>V\u00e4hitt\u00e4iskaupan suurimmat tuoteryhm\u00e4t ovat puolestaan kulutus-, viihde-elektroniikka ja tietotekniikka, joita myytiin alkuvuonna verkon kautta 527 miljoonan euron edest\u00e4. Pukeutumisen arvo ylt\u00e4\u00e4 jo 255 miljoonaan euroon.<\/p><p>\"Pukeutumiseen ja ulkon\u00e4k\u00f6\u00f6n liittyvi\u00e4 tuotteita, kuten meikkej\u00e4 ja ihonhoitotuotteita sek\u00e4 asusteita, ostavat ennen kaikkea nuoret naiset. My\u00f6s asusteiden ja tarvikkeiden ostajista valtaosa on nuoria naisia\", kertoo johtaja Seppo Roponen TNS Gallupista.<\/p><p>\"Perinteisesti nuoret miehet ovat ostaneet verkkokaupoista elektroniikkaa ja urheiluv\u00e4lineit\u00e4, mutta yh\u00e4 useampi ostaa my\u00f6s vaatteita.\"<\/p><p>Luvut ovat Asiakkuusmarkkinointiliiton, Kaupan liiton ja TNS Gallupin valtakunnallisesta Verkkokauppatilastosta, joka perustuu 4 353 ihmisen haastatteluun.<\/p>","osasto":"Talous","paakirjoitus":"0","orderf":"62","realcat":"Talous"},{"ID":"63","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"","otsikko1":"Volkswagen nousemassa suurimmaksi autonvalmistajaksi","otsikko2":"","sisalto":"<p>Saksalainen Volkswagen on nousemassa maailman suurimmaksi autonvalmistajaksi. Brittil\u00e4isen talouslehden Financial Timesin mukaan Volkswagen ohittaa japanilaisen Toyotan ja yhdysvaltalaisen General Motorsin, jotka ovat vuosia kamppailleet ykk\u00f6sasemasta.<\/p><p>Financial Times arvioi, ett\u00e4 Volkswagenin nousu perustuu ennen kaikkea menestykseen Kiinan markkinoilla.<\/p>","osasto":"Talous","paakirjoitus":"0","orderf":"63","realcat":"Talous"},{"ID":"64","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Saab irtisanoi sopimuksen kiinalaisten kanssa","otsikko2":"","sisalto":"<p>Ruotsalainen autonvalmistaja Saab on irtisanonut l\u00e4hes 250 miljoonan euron rahoitussopimuksen kiinalaisten Youngmanin ja Pangdan kanssa. Saabin mukaan kiinalaisyhti\u00f6t eiv\u00e4t ole vahvistaneet kes\u00e4kuussa solmittua aiesopimusta, vaan ne ovat esitt\u00e4neet ehtoja, joita Saab ei hyv\u00e4ksy.<\/p><p>Sopimuksen kaatuminen on uusin takaisku konkurssin partaalla hoippuvalle Saabille. Yhti\u00f6 korostaa kuitenkin, ett\u00e4 neuvottelut kiinalaisosapuolten kanssa jatkuvat.<\/p>","osasto":"Talous","paakirjoitus":"0","orderf":"64","realcat":"Talous"},{"ID":"65","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Saksalainen Gauss Air Balticin johtoon","otsikko2":"","sisalto":"<p>TALLINNA. Latvialaisen lentoyhti\u00f6n Air Balticin uutena toimitusjohtajana ja hallituksen puheenjohtajana aloittaa t\u00e4n\u00e4\u00e4n tiistaina Martin Gauss. Saksalainen Gauss siirtyy Air Balticiin unkarilaisesta Malev-lentoyhti\u00f6st\u00e4.<\/p><p>Johtajanvaihdos oli Air Balticin p\u00e4\u00e4omistajan, Latvian valtion, ehto lentoyhti\u00f6n osakep\u00e4\u00e4oman korotukselle.<\/p><p>Latvia on luvannut osakep\u00e4\u00e4oman korotukseen noin 23 miljoonaa euroa ja yksityiset osakkaat kaksikymment\u00e4 miljoonaa euroa.<\/p>","osasto":"Talous","paakirjoitus":"0","orderf":"65","realcat":"Talous"}]);ARTIKKELIT['URHEILU']=([{"ID":"111","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Gael Monfils oli niukasti parempi Tukholman finaalissa.","otsikko1":"Pariisilainen mylly v\u00e4sytti kuntoihme Niemisen","otsikko2":"","sisalto":"<p>Tukholma. Jarkko Niemisen hulppea tennisviikko p\u00e4\u00e4ttyi Tukholman ATP-turnauksessa kirvelev\u00e4\u00e4n finaalitappioon, kun Ranskan Gael Monfils l\u00f6i sisukkaasti taistelleen suomalaisen 7\u20135, 3\u20136, 6\u20132.<\/p><p>\"Viikko oli uskomattoman hyv\u00e4, se hipoi jopa t\u00e4ydellist\u00e4. Jos vertaan esityksi\u00e4ni aiempiin t\u00e4m\u00e4n vuoden aikana, se oli t\u00e4ydellinen\", Nieminen totesi suihkunraikkaana ja hieroskeli kivist\u00e4vi\u00e4 lihaksiaan.<\/p><p>Nieminen on kiertueen kovakuntoisimpia pelureita. Eilen n\u00e4htiin sekin ihme, ett\u00e4 maskulaisl\u00e4ht\u00f6inen ter\u00e4smies hyytyi.<\/p><p>\"V\u00e4syin loppua kohden. Kaikki oli peliss\u00e4, mutta sek\u00e4\u00e4n ei riitt\u00e4nyt. Jalat eiv\u00e4t en\u00e4\u00e4 lopussa toimineet yht\u00e4 hyvin kuin alkuviikosta\", Nieminen totesi tunnin ja 52 minuuttia kest\u00e4neen hurjan ly\u00f6ntimyllyn j\u00e4lkeen.<\/p><p>Nieminen joutui urakoimaan jo alkukierroksilla. H\u00e4n pelasi kolme kolme- ja kaksi kaksier\u00e4ist\u00e4 ottelua.<\/p><p>Finaalissa h\u00e4n juoksutti alussa vastustajaansa, mutta taipui lopussa noutajan raskaaseen rooliin.<\/p><p>Suomalainen joutui jopa ylit\u00f6ihin kartuttaessaan pistesarakettaan. Monfils iski 13 \u00e4ss\u00e4\u00e4 eli ilmaista pinnaa. Niemisen vastaava lukema oli yksi.<\/p><p>Kamppailun kulminaatiopiste osui kolmannen er\u00e4n alkuun.<\/p><p>Monfils johti 2\u20131 ja 15\u20130 Niemisen sy\u00f6tt\u00f6vuoroa, kun suomalainen teki karkean arviointivirheen. Ranskalaisen leijaly\u00f6nti putosi taka- ja sivurajan tuntumaan Niemisen kannalta v\u00e4\u00e4r\u00e4lle puolelle rajoja.<\/p><p>Yht\u00e4kki\u00e4 Nieminen oli sy\u00f6tt\u00f6\u00e4\u00e4n 0\u201330-tappiolla, sinnitteli tovin, mutta Monfils otti murron, josta ei en\u00e4\u00e4 luopunut.<\/p><p>Katsomoon n\u00e4ytti, ett\u00e4 Niemisen voimat \u2013 niin henkiset kuin fyysisetkin \u2013 loppuivat. Turnauksessa ykk\u00f6seksi ja maailmassa kymmenenneksi rankattu pariisilainen piti loput sy\u00f6tt\u00f6vuoronsa ja karkasi uransa nelj\u00e4nteen ja vuoden ensimm\u00e4iseen turnausvoittoonsa.<\/p><p>\"Fyysinen ja henkinen v\u00e4symys kulkevat usein k\u00e4si k\u00e4dess\u00e4\", totesi Nieminen, joka ravisteli p\u00e4\u00e4t\u00f6ser\u00e4ss\u00e4 joka tilaisuuden tullen jalkojaan ja venytteli juntturaan mennytt\u00e4 pakaralihastaan.<\/p><p>Peli oli korkeatasoinen. Sit\u00e4 mielt\u00e4 olivat oikeutetusti molemmat loppuottelijat ja Kuninkaallisen tennishallin t\u00e4ysi katsomo, joka eli joka solullaan ottelussa.<\/p><p>\"Pelasimme molemmat hyvin. Esitys oli ajoittain todella korkeatasoinen\", sanoi Monfils, joka kehua retosteli laveasti Niemist\u00e4.<\/p><p>V\u00e4ki lehtereill\u00e4 oli puolueellista. Se kannusti molempia, mutta suurimmat huokailut ja taputukset sai kolmannen finaalinsa Tukholmassa h\u00e4vinnyt suomalainen.<\/p><p>Kom igen, Jarkko (taistele), kom igen, Jarkko ja bravo Jarkko -huudot kiiriv\u00e4t hallin sein\u00e4st\u00e4 toiseen.<\/p><p>Nek\u00e4\u00e4n eiv\u00e4t auttaneet.<\/p>","osasto":"Urheilu","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Urheilu"},{"ID":"112","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Valentino Rossi ajoi yst\u00e4v\u00e4ns\u00e4 p\u00e4\u00e4lle.","otsikko1":"Simoncellin kuolema pys\u00e4ytti Italian ","otsikko2":"","sisalto":"<p>Italialaiset j\u00e4rkyttyiv\u00e4t, kun uutinen ratamoottoripy\u00f6r\u00e4ilij\u00e4 Marco Simoncellin kuolemasta levisi sunnuntaina.<\/p><p>Italialainen Simoncelli kuoli kolarissa Sepangin radalla Malesasin GP:ss\u00e4.<\/p><p>24-vuotias lupaus liukui radalla suoraan Colin Edwardsin ja Valentino Rossin eteen. Kumpikin osui italialaiseen, joka menetti ryt\u00e4k\u00e4ss\u00e4 kyp\u00e4r\u00e4ns\u00e4 ja j\u00e4i radalle makaamaan.<\/p><p>Simoncelli kuoli rinta-, p\u00e4\u00e4-, ja niskavammoihin.<\/p><p>Kaikkien aikojen ratamoottoripy\u00f6r\u00e4ilij\u00e4 Rossi ja Simoncelli olivat hyvi\u00e4 yst\u00e4vi\u00e4. Surun murtama Rossi ei pystynyt sanomaan onnettomuudesta mit\u00e4\u00e4n.<\/p><p>Italiassa j\u00e4rjestetyiss\u00e4 urheilutapahtumissa pidettiin sunnuntaina minuutin hiljainen hetki Simoncellin muistoksi.<\/p><p>\"T\u00e4m\u00e4 p\u00e4iv\u00e4 oli yksi puheenjohtajakauteni surullisimmista\", Italian olympiakomitean puheenjohtaja Gianni Petrucci sanoi.<\/p><p>\"Marco Simoncellin traaginen kuolema on koskettanut minua syv\u00e4lt\u00e4. El\u00e4m\u00e4 on pyh\u00e4. Et voi kuolla radalla 24-vuotiaana. Toivoin loppuun asti, ett\u00e4 Marco selvi\u00e4\u00e4. Is\u00e4 oli Marcon vierell\u00e4, ja n\u00e4in is\u00e4n tuskan. Suremme perheen kanssa mestarin kuolemaa, joka j\u00e4rkytti koko Italian urheilua.\"<\/p><p>Italian jalkapallon suurseurat Inter ja AC Milan olivat ensimm\u00e4isi\u00e4, jotka v\u00e4littiv\u00e4t surunvalittelunsa Simoncellin omaisille. Simoncelli oli innokas jalkapallofani.<\/p><p>Iloinen ja hurjap\u00e4inen Simoncelli oli eritt\u00e4in pidetty urheilija MotoGP-varikolla. H\u00e4n oli MotoGP:n maailmanmestaruuden varmistaneen Casey Stonerin tallikaveri Hondalla.<\/p><p>\"Kun n\u00e4in kuvamateriaalia onnettomuudesta, aloin voida pahoin\", Stoner sanoi.<\/p><p>\"Muistamme Marcon aina h\u00e4nen hymyst\u00e4\u00e4n ja suuresta syd\u00e4mest\u00e4\u00e4n. H\u00e4n oli yksi meist\u00e4\", italialaistalli Ducati kertoi tiedotteessaan.<\/p><p>\"Tunnen todella suurta tuskaa. Radalla olemme kaikki velji\u00e4 ja samaa perhett\u00e4. Kaipaamme Marcoa, joka oli huippuj\u00e4tk\u00e4. En tied\u00e4 mit\u00e4 sanoa, paitsi ett\u00e4 toivon h\u00e4nen lep\u00e4\u00e4v\u00e4n rauhassa\", Ducatin kuljettaja Nicky Hayden lis\u00e4si.<\/p><p>Simoncelli oli tuttu vastus Mika Kalliolle.<\/p><p>Kallio debytoi MM-sarjassa vuonna 2001 ja Simoncelli vuotta my\u00f6hemmin. Kun Simoncelli voitti 250-luokassa maailmanmestaruuden kaudella 2008, oli Kallio kolmas.<\/p><p>Kallio kilpaili italialaista vastaan kaikkiaan kolmessa MM-luokassa.<\/p><p>\"Ei t\u00e4t\u00e4 oikein usko todeksi\", Kallio kuvaili STT:lle.<\/p><p>Vaikka Simoncelli muistetaan kenties eniten riskej\u00e4 ottaneena nykyajan huippukuskina, oli h\u00e4nen kuolemansa monen asian summa.<\/p><p>\"Simoncelli ajoi viimeiseen asti voitosta. H\u00e4n otti riskej\u00e4 niin kuin t\u00e4ss\u00e4 lajissa pit\u00e4\u00e4 ottaakin, jos ajetaan mestaruuksista\", Kallio sanoi Nelosen haastattelussa.<\/p><p>Kallion mukaan kaatumisessa ei ollut muuten mit\u00e4\u00e4n erikoista, vain paljon huonoa tuuria matkassa.<\/p><p>\"Varmasti kyp\u00e4r\u00e4\u00e4n on tullut kova t\u00e4lli, ja se on aiheuttanut irtoamisen. N\u00e4ytti hieman ehk\u00e4 silt\u00e4, ett\u00e4 kyp\u00e4r\u00e4n remmi olisi katkennut. Olihan se erikoinen juttu. Kyp\u00e4r\u00e4n ei pit\u00e4isi irrota p\u00e4\u00e4st\u00e4\", Kallio sanoi.<\/p>","osasto":"Urheilu","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Urheilu"},{"ID":"113","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Vauhdikas mutta riskit\u00f6n ratsastus toi nelj\u00e4nnen sijan maailmancupissa.","otsikko1":"Nina Fagerstr\u00f6m t\u00e4ytti toiveet","otsikko2":"","sisalto":"<p>Esteratsastaja Nina Fagerstr\u00f6m antoi erinomaisen n\u00e4yt\u00f6n urheilullisuudestaan ja hevostaidoistaan maailmancupin osakilpailuun huipentuneessa Helsinki Horse Show'ssa.<\/p><p>Sympaattinen helsinkil\u00e4inen t\u00e4ytti tuhansien kannattajien toiveet Hartwall-areenassa ja sijoittui 160 sentin luokan kilpailussa nelj\u00e4nneksi. Se on Fagerstr\u00f6min, 29, uran toistaiseksi paras saavutus kansainv\u00e4lisiss\u00e4 kilpailuissa.<\/p><p>\"Aivan mielett\u00f6m\u00e4t fiilikset. Vaikka olen voittanut monia kilpailuja, t\u00e4m\u00e4 sijoitus tuntuu erityisen hyv\u00e4lt\u00e4, koska saan jakaa sen kotikent\u00e4ll\u00e4 vanhempieni ja yst\u00e4vieni kanssa\", sanoi Fagerstr\u00f6m sunnuntain j\u00e4nnitt\u00e4v\u00e4n ja tasokkaan kilpailun p\u00e4\u00e4tytty\u00e4.<\/p><p>Kilpailun voittajaksi ratsasti Pius Schwizer hevosellaan Carlina. Sveitsil\u00e4iselle tuli t\u00e4ysosumasta 35 000 euroa ja ranteeseen jo toinen Rolex kahden viikon aikana, sill\u00e4 h\u00e4n oli ykk\u00f6nen my\u00f6s Oslon kilpailussa.<\/p><p>Toinen sija meni Hollannin Maikel van der Vleutenille. Kolmas oli ruotsalainen menestysratsastaja Malin Baryard-Johnsson. H\u00e4n ratsasti k\u00e4rkikaksikon ja Fagerstr\u00f6min tavoin virhepisteitt\u00e4 ja kukisti suomalaisen vain 0,8 sekunnilla.<\/p><p>\"Tietysti sapettaa n\u00e4in niukka tappio, mutta toisaalta on aika lailla samantekev\u00e4\u00e4, onko kolmas vai nelj\u00e4s. Sit\u00e4 paitsi p\u00e4\u00e4sin t\u00e4\u00e4ll\u00e4 tavoitteeseeni viiden parhaan joukkoon\", totesi Fagerstr\u00f6m.<\/p><p>Fagerstr\u00f6m sai 11-vuotiaasta Talent-ruunasta maksimitehot irti viikonlopun aikana. Lauantain GP-kisassa ratsukko oli kahdeksas, ja p\u00e4\u00e4kilpailussa tuli komeasti nelj\u00e4s sija ja 11 000 euroa palkintorahaa.<\/p><p>Suomalainen ratsasti ensimm\u00e4isen kierroksen ja my\u00f6s uusinnan virheett\u00f6m\u00e4sti. Hevosen ja ratsastajan yhteisty\u00f6 sujui saumattomasti.<\/p><p>\"Sain hyv\u00e4n rytmin jo ensimm\u00e4iselle esteelle. Hevonen vastasi minun apuihini ja oli t\u00e4ysin mukanani.\"<\/p><p>Viikonlopun suomalaishahmoksi nousseen Fagerstr\u00f6min esityksi\u00e4 seurasi silm\u00e4 tarkkana my\u00f6s Suomen menestyneimpiin esteratsastajiin kuuluva Christopher Wegelius.<\/p><p>Wegelius on ollut auttamassa Fagerstr\u00f6mi\u00e4 uran alussa.<\/p><p>\"Nina tuli 90-luvun puoliv\u00e4liss\u00e4 hevoskauppatalliini Siuntioon ty\u00f6harjoittelijaksi. N\u00e4in heti, ett\u00e4 h\u00e4n on luonnonlahjakkuus vailla vertaa. Annoin h\u00e4nelle mink\u00e4 hevosen tahansa, h\u00e4n onnistui aina\", kertoi Wegelius.Wegeliuksen mielest\u00e4 Fagerstr\u00f6m suojaa hevosiaan ja k\u00e4ytt\u00e4\u00e4 samalla niiden hyvi\u00e4 puolia hyv\u00e4kseen. \"H\u00e4n ratsasti uusinnan optimaalisesti. T\u00e4m\u00e4n parempaan h\u00e4n ei nykyisell\u00e4 hevosellaan pysty.\"<\/p>","osasto":"Urheilu","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Urheilu"},{"ID":"114","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"Rajussa ulosajossa v\u00e4\u00e4ntynyt polvi kuvataan varmuuden vuoksi.","otsikko1":"Kalle Palander luuli jo alppiuransa olevan ohi","otsikko2":"","sisalto":"<p>S\u00f6lden. Kalle Palander hipaisi v\u00e4rikk\u00e4\u00e4n alppihiihtouransa p\u00e4\u00e4tepistett\u00e4 sunnuntaina \u2013 ainakin omasta mielest\u00e4\u00e4n.<\/p><p>\"Olipa l\u00e4hell\u00e4, ettei loppunut ura siihen\", Palander puuskahti ensi t\u00f6ikseen tultuaan haastattelualueelle kertomaan uransa rajuimpiin kuuluvasta ulosajosta.<\/p><p>S\u00e4\u00e4rileikkauskierteen aiheuttaman kahden ja puolen kilpailutaukonsa j\u00e4lkeen Palander on useaan otteeseen sanonut, ett\u00e4 ura p\u00e4\u00e4ttyy seuraavaan leikkausta vaativaan loukkaantumiseen.<\/p><p>Eilen n\u00e4it\u00e4 uhkakuvia oli, kun Palanderia irroteltiin useamman rinnetoimitsijan voimin It\u00e4vallan Rettenbach-j\u00e4\u00e4tik\u00f6ll\u00e4 radan jyrkint\u00e4 kohtaa reunustavista turvaverkoista.<\/p><p>Palander saattoi p\u00e4\u00e4st\u00e4 s\u00e4ik\u00e4hdyksell\u00e4, vaikka kuuli kaatumisessa huolestuttavan \u00e4\u00e4nen.<\/p><p>\"Siin\u00e4 kovimmassa v\u00e4\u00e4nn\u00f6ss\u00e4 pamahti jotain. Luulin, ett\u00e4 meni ristiside poikki. Kun aloin ker\u00e4ill\u00e4 itse\u00e4ni sielt\u00e4 verkosta, en tiennyt yht\u00e4\u00e4n, mik\u00e4 on rikki vai onko mik\u00e4\u00e4n rikki. K\u00e4vi kaiken n\u00e4k\u00f6isi\u00e4 ajatuksia mieless\u00e4, ett\u00e4 t\u00e4h\u00e4nk\u00f6 t\u00e4m\u00e4 loppui.\"<\/p><p>Tv-kuvat kertoivat, kuinka Palander taivutteli oikeaa polveaan heti verkoista p\u00e4\u00e4sty\u00e4\u00e4n. H\u00e4n pystyi kuitenkin pystyi laskettelemaan rinteen reunaa pitkin maalialueelle.<\/p><p>\"Olen tietysti sill\u00e4 tavalla huolestunut, ett\u00e4 jos siell\u00e4 on jotain paskana, niin sittenh\u00e4n ura on periaatteessa siin\u00e4. Ei tarvitse en\u00e4\u00e4 tulla n\u00e4ihin kinkereihin. Mutta en usko, ett\u00e4 siell\u00e4 on mit\u00e4\u00e4n rikki, koska pystyn astumaan sill\u00e4\", Palander sanoi j\u00e4\u00e4pussi tungettuna polven sivulle laskupuvun alle.<\/p><p>Palander arveli omien tuntemustensa ja joukkueen fysioterapeutin Petri Halosen ensimm\u00e4isten n\u00e4kemysten perusteella, ett\u00e4 polvessa oli vain ven\u00e4hdys.<\/p><p>\"Ehk\u00e4 sivusiteess\u00e4, voi olla lihaksessa. Se voi olla pelk\u00e4st\u00e4\u00e4n reisilihaksen kiinnityskohtakin, koska se sattuu t\u00e4nne taakse aika kivasti.\"<\/p><p>Kisan j\u00e4lkeen hotellilla Halonen v\u00e4\u00e4nteli Palanderin polvea, eik\u00e4 mit\u00e4\u00e4n huolestuttavaa ilmennyt.<\/p><p>Kotimaassa ollut Palanderin luottol\u00e4\u00e4k\u00e4ri Eero Hyv\u00e4rinen p\u00e4\u00e4tti kuitenkin varmistaa tilanteen magneettikuvauksella, joka tehd\u00e4\u00e4n t\u00e4ll\u00e4 tietoa torstaina.<\/p><p>Palanderin mielest\u00e4 ulosajo johtui h\u00e4nelle viime aikoina tyypillisest\u00e4 virheest\u00e4.<\/p><p>\"Tuli v\u00e4h\u00e4n takapainoa, suksi lipsahti alta ja otti kiinni saman tien ja siit\u00e4 sel\u00e4lleen.\"<\/p><p>Palander vieri mukkelismakkelis jyrkk\u00e4\u00e4 rinnett\u00e4 kahden turvaverkon v\u00e4liin.<\/p><p>\"Noin kovalla vauhdilla kun vet\u00e4\u00e4 verkkoon, menee yleens\u00e4 s\u00e4\u00e4riluu poikki. Onneksi p\u00e4\u00e4sin niin n\u00e4tisti l\u00e4pi siit\u00e4 ekasta verkosta, etten j\u00e4\u00e4nyt kiinni mitenk\u00e4\u00e4n. En muista, ett\u00e4 olisin suurpujottelussa vet\u00e4nyt noin \u00e4k\u00e4isi\u00e4 lippoja.\"<\/p><p>Palander sijoittui avauslaskulla 28:nneksi, mielest\u00e4\u00e4n liian passiivisella laskulla.<\/p><p>Toisella kierroksella alku sujui kaatumiseen asti kuulemma hyvin. \"Oli ihan erilainen meininki kuin ekalla.\"<\/p>","osasto":"Urheilu","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Urheilu"},{"ID":"115","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Rahaa omasta pussista","otsikko2":"","sisalto":"<p>Suomen miesten rugbymaajoukkuerinkiin kuuluu 60 pelaajaa, joista leireille p\u00e4\u00e4see osallistumaan tavallisesti n. 30\u201335 pelaajaa. Joukkueen ik\u00e4haitari on 18\u201337 vuotta. Kaikki joko opiskelevat tai k\u00e4yv\u00e4t ty\u00f6ss\u00e4.<\/p><p>Pelk\u00e4ll\u00e4 rugbyn pelaamisella ei Suomessa el\u00e4t\u00e4 itse\u00e4\u00e4n. Maajoukkueen j\u00e4senet kustantavat itse leirityksen (50 euroa\/hl\u00f6) kerran kuussa. Summa sis\u00e4lt\u00e4\u00e4 valmentajan lenn\u00e4tt\u00e4misen Englannista paikalle. Pelimatkakustannukset ovat jokaiselta noin 150 euroa.<\/p><p>Suomen Rugbyliitto ei pysty tarjoamaan maajoukkueelle rahaa n\u00e4iss\u00e4 kuluissa. Euroopan kattoj\u00e4rjest\u00f6 FIRA-AER avustaa jonkun verran maaotteluiden lentomatkakuluissa.<\/p><p>Miesten maajoukkuepelaajan vuotuiset kulut, joihin sis\u00e4ltyy muun muassa vakuutus, lisenssi, seuramaksut, varusteet ja leirit, ovat noin 1 000 euroa. Naisilla summa on noin 1 500 euroa, koska heill\u00e4 on enemm\u00e4n ja pidempi\u00e4 turnauksia.<\/p><p>Muun maan kansalainen saa pelata Suomen maajoukkueessa, jos on asunut Suomessa v\u00e4hint\u00e4\u00e4n kolme vuotta tai jos toinen isovanhemmista on Suomen kansalainen.<\/p>","osasto":"Urheilu","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Urheilu"},{"ID":"116","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Minea Blomqvist: Olen onnellinen","otsikko2":"","sisalto":"<p>Golf. Minea Blomqvistin itseluottamus nousi Euroopan-kiertueen kilpailussa Kiinassa. H\u00e4n kiri viidenneksi pelattuaan kolme p\u00e4iv\u00e4\u00e4 per\u00e4kk\u00e4in 70 ly\u00f6nnin kierroksia.<\/p><p>\"Olen todella onnellinen. T\u00e4m\u00e4 antoi uskoa loppukauteen\", iloitsi Blomqvist, joka kaipasi ter\u00e4vyytt\u00e4 avausly\u00f6nteihin ja putteihin.<\/p><p>Blomqvist kipusi sunnuntaina seitsem\u00e4n sijaa. Kaisa Ruuttila ja Ursula Wikstr\u00f6m jakoivat 25. sijan tuloksella 215. Jenni Kuosa sortui p\u00e4\u00e4t\u00f6sp\u00e4iv\u00e4n\u00e4 79 ly\u00f6ntiin ja putosi 60:nneksi.<\/p>","osasto":"Urheilu","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Urheilu"},{"ID":"117","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"Sein\u00e4jokinen yritt\u00e4j\u00e4neuvos johtaa Euroopan Golfliittoa.","otsikko1":"Sein\u00e4jokinen yritt\u00e4j\u00e4neuvos johtaa Euroopan Golfliittoa.","otsikko2":"","sisalto":"<p>Suomalaista urheilujohtamista arvostettiin taas, kun Suomen Golfliiton puheenjohtaja Antti Peltoniemi valittiin Euroopan Golfliiton (EGA) puheenjohtajaksi Espanjan Bilbaossa sunnuntaina.<\/p><p>Sein\u00e4joelta kotoisin oleva yritt\u00e4j\u00e4neuvos ehti aiemmin toimia EGA:n varapuheenjohtaja kaksi vuotta. Tuore puheenjohtajuus kest\u00e4\u00e4 my\u00f6s kaksi vuotta.<\/p><p>Peltoniemi, 55, ottaa komennon liitossa, jossa on 42 j\u00e4senmaata. Tuoreimmat j\u00e4senmaat ovat Albania ja Makedonia.<\/p><p>Peltoniemen mukaan t\u00f6it\u00e4 ja haasteita riitt\u00e4\u00e4 tulevassa luottamustoimessa.<\/p><p>\"Liiton j\u00e4senmaista kymmenkunta on sellaisia, joissa golf ottaa vasta ensimm\u00e4isi\u00e4 askeliaan. It\u00e4-Euroopan maissa on paljon potentiaalia, ja yhten\u00e4 tavoitteena on, ett\u00e4 laji saadaan n\u00e4iss\u00e4 maissa nousuun. Tarvitaan lis\u00e4\u00e4 kentti\u00e4, ja sit\u00e4 kautta tulee my\u00f6s uusia harrastajia\", totesi Peltoniemi.<\/p><p>\"Id\u00e4nkauppaa on k\u00e4yty ennenkin. Itsell\u00e4nikin on siit\u00e4 kokemuksia.\"<\/p><p>Euroopan Golfliitto t\u00e4ytt\u00e4\u00e4 ensi vuonna 75 vuotta. Juhlavuoteen sopii monta arvotapahtumaa.<\/p><p>\"Ty\u00f6t\u00e4 riitt\u00e4\u00e4, sill\u00e4 liitto j\u00e4rjest\u00e4\u00e4 ensi vuonna noin 20 amat\u00f6\u00f6reille tarkoitettua EM-kilpailua.\"<\/p><p>Peltoniemi oli toimitusjohtajana reilut kaksikymment\u00e4 vuotta perustamassaan rakennusliikkeess\u00e4. Nykyisin h\u00e4n tekee kiinteist\u00f6bisneksi\u00e4, ja aikaa on my\u00f6s luottamustoimiin ja omaan harrastamiseen. Tasoituksella 4,8 pelaava urheilupomo on ehtinyt pelata useamman kymmenen kierrosta kuluvan kauden aikana.<\/p><p>Peltoniemi on ollut Suomen Golfliiton johdossa viisi vuotta. Ruuhikosken golfkent\u00e4n perustaja kuuluu my\u00f6s Suomen olympiakomitean hallitukseen ja on Suomen vanhimman golfseuran Helsingin Golfklubin j\u00e4sen.<\/p><p>","osasto":"Urheilu","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Urheilu"},{"ID":"118","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Hannu Patronen Ruotsin mestari","otsikko2":"","sisalto":"<p>Jalkapallo. Allsvenskanin viimeinen kierros p\u00e4\u00e4ttyi kultajuhliin Helsingborgissa. Mestaruuskannua p\u00e4\u00e4si kantamaan suomalaispuolustaja Hannu Patronen.<\/p><p>Helsingborg p\u00e4\u00e4tti kautensa 1\u20131-tasapeliin hopeajoukkue AIK:n kanssa.<\/p><p>AIK j\u00e4i Helsingborgista viiden pisteen p\u00e4\u00e4h\u00e4n. Pronssijoukkue Elfsborg j\u00e4i AIK:sta pisteen, mutta kukisti viime vuoden mestarin Malm\u00f6n kolmella pinnalla.<\/p><p>Kakkostasolle Superettaniin putosivat suoraan Trelleborg ja Halmstad, ja niiden tilalle nousivat \u00c5tvidaberg ja Sundsvall. Allsvenskanissa kolmanneksi viimeiseksi j\u00e4\u00e4nyt Syrianska karsii sarjapaikasta \u00c4ngelholmin kanssa.<\/p><p>Allsvenskanin maalikuningas oli 18 kertaa viimeistellyt H\u00e4ckenin Mathias Ranegie. Suomalaisista Djurg\u00e5rdenin ja maajoukkueen puolustaja Joona Toivio osui kuudesti.<\/p>","osasto":"Urheilu","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Urheilu"},{"ID":"119","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Milanin Boateng hattutemppuun 14 minuutissa","otsikko2":"","sisalto":"<p>Jalkapallo. Kevin-Prince Boateng iski Italian Serie A:n nopeimman hattutempun kymmeneen vuoteen, ja Mario Yepes t\u00e4ydensi AC Milanin mahtavan nousun 4\u20133-voittoon Leccen vieraana sunnuntaina.<\/p><p>Milan oli avauspuoliajalla hukassa. Guillermo Giacomazzi, Massimo Oddon rankkari ja Carlos Grossmuller veiv\u00e4t Leccen 3\u20130-johtoon 37 minuutissa.<\/p><p>Boateng kavensi 49. minuutilla, kavensi uudestaan 55. minuutilla, ja iski tasoituksen 63. minuutilla.<\/p><p>Hattutemppu 14 minuutissa oli nopein Serie A:ssa sitten 2001. Silloin Juventus-k\u00e4rki David Trezeguet m\u00e4tti kolme maalia kymmeness\u00e4 minuutissa.<\/p><p>Milanin Antonio Cassanon keskitti 83. minuutilla, ja Yepes nousi takatolpalla korkeimmalle: 4\u20133.<\/p><p>Milanin verivihollinen Inter voitti Perparim Hetemaj'n Chievon 1\u20130 Thiago Mottan maalilla. Hetemaj vaihdettiin kent\u00e4lt\u00e4 tunnin pelin j\u00e4lkeen liev\u00e4n jalkavamman takia.<\/p><p>","osasto":"Urheilu","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Urheilu"},{"ID":"120","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Manchester on nyt vaaleansininen","otsikko2":"","sisalto":"<p>Manchester City j\u00e4rjesti kaupungin paikallisottelussa rakkaalle viholliselleen varsinaisen n\u00f6yryytyksen. Sinipaitainen City jyr\u00e4si punapaitaisen ManUn t\u00e4m\u00e4n kotikent\u00e4ll\u00e4 maalein 6\u20131 (1\u20130).<\/p><p>Citylle voitto oli suurin Old Traffordilla 85 vuoteen. ManUlle tappio oli suurin sen valioliigahistoriassa. Kaiken kruunuksi Cityn johto liigassa on nyt viisi pistett\u00e4.<\/p><p>City teki viimeiset kolme maalia ottelun viiden viimeisen minuutin sis\u00e4ll\u00e4. N\u00e4ist\u00e4 Edin Dzeko v\u00e4rkk\u00e4si kaksi.<\/p><p>ManUn manageri Alex Ferguson oli silminn\u00e4hden j\u00e4rkyttynyt omiensa romahduksesta.<\/p><p>Lasittunein silmin viimeisi\u00e4 minuutteja seurannut supermanageri yritti vajota vaihtopenkill\u00e4 takkinsa kaulusten suojiin.<\/p><p>H\u00e4n tunnusti, ett\u00e4 ottelu oli h\u00e4nen uransa karmein.<\/p><p>\"T\u00e4m\u00e4 oli minun pahin p\u00e4iv\u00e4ni ikin\u00e4. T\u00e4m\u00e4 on pahin tappioni ikin\u00e4. Tuskin olen koskaan h\u00e4vinnyt urallani 1\u20136 edes pelaajana\", h\u00e4n sanoi.<\/p><p>Fergusonia huolestutti erityisesti p\u00e4\u00e4stetyt maalit.<\/p><p>\"Maalisuhde voi ratkaista. Yleens\u00e4 se on ollut meid\u00e4n eduksi, mutta ei en\u00e4\u00e4\", h\u00e4n manasi.<\/p><p>Ongelmapelaaja Mario Balotelli joutui lauantaina pakenemaan kotoaan sytytetty\u00e4\u00e4n ilotulitteilla tulipalon kylpyhuoneessaan. Nyt h\u00e4n puhalsi Cityn mestaruushaaveet valtavaan roihuun 22. ja 60. minuutilla tekemill\u00e4 maaleillaan.<\/p><p>Italialainen juhlisti avausmaalia paljastamalla pelipaitansa alta t-paidan ja tekstin Why Always Me? (Miksi aina min\u00e4?). Temppu nauratti pelikavereita, mutta erotuomari Mark Clattenburg ei naureskellut vaan nosti keltaisen kortin.<\/p><p>Kuumassa paikalliskamppailussa kortin sai kaikkiaan kahdeksan pelaajaa, joista viisi nousi ManUlle. Jonathan Evans nappasi toisen puoliskon aluksi punaisen kortin rapattuaan Balotelli\u00e4.<\/p>","osasto":"Urheilu","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Urheilu"},{"ID":"121","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Petteri Nokelainen Montrealiin","otsikko2":"","sisalto":"<p>J\u00e4\u00e4kiekko. Viime kev\u00e4\u00e4n\u00e4 j\u00e4\u00e4kiekon maailmanmestarijoukkueessa pelanneen Petteri Nokelaisen NHL-ura jatkuu Montreal Canadiensin paidassa.<\/p><p>Phoenix Coyotes teki Montrealin kanssa kaupan, jossa Coyotes sai farmihy\u00f6kk\u00e4\u00e4j\u00e4 Brock Trotterin ja Montreal Nokelaisen, farmipelaaja Garrett Staffordin ja ensi vuoden varaustilaisuuden 7. kierroksen varauksen.<\/p>","osasto":"Urheilu","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Urheilu"},{"ID":"122","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"Pelaajia ja valmentajia kalvaa ep\u00e4tietoisuus.","otsikko1":"Myyntitieto vakavoitti Bluesin","otsikko2":"","sisalto":"<p>Espoon Blues el\u00e4\u00e4 kovia aikoja j\u00e4\u00e4kiekkokaukalossa ja sen ulkopuolella.<\/p><p>TPS haki Barona-areenasta 4\u20133-jatkoaikavoiton Tomas Plihalin jatkoaikamaalilla ja samaan aikaan p\u00e4\u00e4omistaja Jussi Salonoja sovittelee hintalappua seuralleen.<\/p><p>\"Kiekko oli valmiiksi rystyll\u00e4 ja nostin vain yl\u00f6s\", Plihal sanoi voittomaalistaan.<\/p><p>Uutinen Bluesin joutumisesta myyntilistalle tuli valmentaja Lauri Marjam\u00e4elle torstaina. Salonoja kertoi kyll\u00e4stymisest\u00e4\u00e4n rahan pumppaamiseen.<\/p><p>Marjam\u00e4ki vei viestin perjantaiaamuna pelaajille, joiden piti keskitty\u00e4 illan TPS-otteluun. Matkasta Turkuun ei tullut riehakasta vappukarnevaalia.<\/p><p>\"Aika kovissa vesiss\u00e4 olemme\", Marjam\u00e4ki sanoi sunnuntaisen tappion j\u00e4lkeen, eik\u00e4 tarkoittanut yht\u00e4 ottelua.<\/p><p>\"Meill\u00e4 on kapteenisto, joka on pikkupojista asti pelannut Espoossa ja he ovat ylpeit\u00e4 siit\u00e4, ett\u00e4 ovat Bluesissa\", Marjam\u00e4ki sanoi.<\/p><p>Ongelmat ja Blues ovat synonyymi. Pari kolme vuotta sitten kaikki pelaajat olivat myynniss\u00e4. Nyt niin ei ole, mutta seura l\u00e4htee ilmeisesti eniten tarjoavalle.<\/p><p>Marjam\u00e4ki on ty\u00f6skennellyt Bluesissa kymmenen vuotta. H\u00e4n tuntee historian. Joukkue on pelannut 52 pudotuspeli\u00e4, ollut mukana CHL:ss\u00e4 ja edennyt kahdesti SM-liigan loppuotteluun.<\/p><p>T\u00e4st\u00e4 m\u00e4\u00e4r\u00e4st\u00e4 herkkua voidaan vain unelmoida useimmissa liigakaupungeissa, mutta Espoossa t\u00e4m\u00e4k\u00e4\u00e4n ei kelpaa, eik\u00e4 riit\u00e4.<\/p><p>\"Meid\u00e4n pit\u00e4\u00e4 olla ylpeit\u00e4 niist\u00e4 ihmisist\u00e4, jotka ovat t\u00e4\u00e4ll\u00e4 hallissa ja kannattavat meit\u00e4\", Marjam\u00e4ki sanoi. Eilen heit\u00e4 riitti lukemaan 3 665.<\/p><p>Katsojam\u00e4\u00e4r\u00e4 ei viist\u00e4nyt pohjaa, muttei ollut kovin suurikaan.<\/p><p>\"Pahalta tuntuu monesta. Yrit\u00e4mme vain keskitty\u00e4 pelaamiseen\", Marjam\u00e4ki jatkoi.<\/p><p>Blues j\u00e4\u00e4 t\u00e4ll\u00e4 hetkell\u00e4 t\u00e4ysin kiinnostavuudessa helsinkil\u00e4isten varjoon. Jokereissa Jarkko Ruutu nostattaa otsikoita, Teemu Pulkkiselta odotetaan maaleja ja Eero Kilpel\u00e4inen loistaa torjunnoillaan.<\/p><p>IFK:ssa puheet py\u00f6riv\u00e4t Granlundin veljeksiss\u00e4, Ville Peltosen esityksiss\u00e4 ja viime kev\u00e4\u00e4n mestaruudessa.<\/p><p>Bluesin on vaikea p\u00e4\u00e4st\u00e4 aamukahvip\u00f6ytien puheenaiheeksi edes Espoossa.<\/p>","osasto":"Urheilu","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Urheilu"},{"ID":"123","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"MM-titteli ratkeaa kauden p\u00e4\u00e4tt\u00e4v\u00e4ss\u00e4 Walesin kisassa.","otsikko1":"Hirvosella yh\u00e4 ote mestaruuteen","otsikko2":"","sisalto":"<p>Salou. Mikko Hirvonen huokaisi helpotuksesta Espanjan MM-rallin j\u00e4lkeen. Fordin suomalaist\u00e4hden ajo katalonialaisilla asfalttiteill\u00e4 takkusi, mutta mies ehti kakkoseksi.<\/p><p>\"Helvetin hyv\u00e4 juttu, ett\u00e4 asfalttikisat ovat nyt ohi. T\u00e4m\u00e4 ja Ranskan ralli olivat tosi vaikeita mulle. Onneksi t\u00e4\u00e4ll\u00e4 tajusi sunnuntaiaamuna, mist\u00e4 ajo on kiikastanut\", Hirvonen sanoi.<\/p><p>Hirvonen sai kiitt\u00e4\u00e4 kakkostilastaan tallikaveriaan Jari-Matti Latvalaa, joka pudottautui Hirvosen taakse kolmanneksi p\u00e4\u00e4t\u00f6sp\u00e4iv\u00e4n\u00e4. Hirvonen taistelee edelleen mestaruudesta Espanjassa voittaneen Sebastien Loebia kanssa.<\/p><p>\"T\u00e4ytyy nostaa Jari-Matille hattua siit\u00e4, ett\u00e4 ollaan pelattu t\u00e4t\u00e4 peli\u00e4 niin kuin sovimme aiemmin. Olen h\u00e4nell\u00e4 aika paljon velkaa. Ei taida yksi bisse riitt\u00e4\u00e4 velkojen kuittaamiseen\", Hirvonen naurahti.<\/p><p>Marraskuussa ajettavasta Walesin sorakisasta kehkeytyy mielenkiintoinen. Loebin ja Hirvosen erottaa kahdeksan MM-pistett\u00e4. Mik\u00e4li Hirvonen pystyy voittamaan p\u00e4\u00e4t\u00f6srallin ja ottamaan tarvittavat lis\u00e4pisteet bonuserikoiskokeelta, pokkaa kannonkoskelainen ensimm\u00e4isen maailmanmestaruuden.<\/p><p>\"Kyll\u00e4 m\u00e4 uskon, ett\u00e4 Loeb on ly\u00f6t\u00e4viss\u00e4 Walesissa. Siell\u00e4 saattaa olla mutaa ja sumua, mutta olen yleens\u00e4 onnistunut sit\u00e4 paremmin, mit\u00e4 hankalampaa on ollut. Se on hyv\u00e4 juttu, ett\u00e4 mestaruuden voi voittaa puhtaasti ajamalla.\"<\/p><p>Latvalalla oli kaksijakoiset tuntemukset. Tuurilainen otti harppauksen eteenp\u00e4in asfalttiajossaan, sill\u00e4 kahden viimeisen p\u00e4iv\u00e4n aikana h\u00e4n oli koko porukan nopein kuljettaja.<\/p><p>Perjantain p\u00e4\u00e4t\u00f6sp\u00e4tk\u00e4n murheet ja Fordin taktikointi painoivat Latvalan mielt\u00e4.<\/p><p>\"Kyll\u00e4h\u00e4n se harmittaa, kun olisin voinut olla toinen t\u00e4\u00e4ll\u00e4. Se olisi ollut urani paras sijoitus asfalttirallista. Ei ole koskaan kivaa hidastaa.\"<\/p><p>Hirvosen mestaruushaaveisiin Latvala suhtautui optimistisesti.<\/p><p>\"Mikko on voittanut Walesin rallin kerran ja pystyy ajamaan kovaa haastavissa olosuhteissa. H\u00e4nen on saatava hyv\u00e4 rytmi, sill\u00e4 muuten eroa tulee liikaa heti alussa.\"<\/p><p>Kataloniassa p\u00e4\u00e4stiin juhlimaan uutta suomalaista rallin maailmanmestaria, kun Skodan Juho H\u00e4nninen nappasi S2000-luokan tittelin. H\u00e4nninen sai ajaa koko viikonlopun varmistellen. H\u00e4nen pahin uhkaajansa Ott T\u00e4nak sortui virheeseen avauserikoiskokeella.<\/p><p>\"T\u00e4m\u00e4 on parasta, mit\u00e4 olen saavuttanut. Maailmanmestaruus on titteli, ett\u00e4 ei niit\u00e4 aina ole saatavilla\", H\u00e4nninen iloitsi.<\/p><p>\"Aion juhlia hyvin rauhallisesti. Joku kevyt illallinen ja aikaisin nukkumaan. Huomenna on aikainen lento Suomeen\", h\u00e4n lis\u00e4si.<\/p><p>Aiotko tosiaan juhlia mestaruutta hillityst illalla, Juho H\u00e4nninen?<\/p><p>\"En\", H\u00e4nninen sanoi ja ratkesi kova\u00e4\u00e4niseen nauruun.<\/p>","osasto":"Urheilu","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Urheilu"},{"ID":"124","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"Suomen maajoukkue seurasi, miten Uusi-Seelanti juhli MM-kultaa.","otsikko1":"H\u00e4nn\u00e4nhuippu kannusti mestaria ","otsikko2":"","sisalto":"<p>Tammela. Sunnuntai klo 11 Eerikkil\u00e4n urheiluopistolla: Suomen rugbymaajoukkue keskeytt\u00e4\u00e4 harjoituksensa, istahtaa suuren televisioruudun \u00e4\u00e4reen ja suuntaa katseensa Uuteen-Seelantiin.<\/p><p>Koko rugbymaailman vuoden kliimaksi, MM-finaali, on alkamassa, eik\u00e4 puhettakaan, ett\u00e4 peli j\u00e4isi n\u00e4kem\u00e4tt\u00e4.<\/p><p>Maailman kolmanneksi suurimman kansainv\u00e4lisen urheilutapahtuman loppuottelussa kohtasivat Uusi-Seelanti ja Euroopan kunniaa yll\u00e4pit\u00e4nyt Ranska.<\/p><p>Kolmekymmenp\u00e4isen porukan intohimoisimmasta kannustuksesta pitiv\u00e4t huolen maajoukkueen kaksi ranskalaisvahvistusta Pierre-Yves Guiban ja Arthur Leveque.<\/p><p>Ranskaa kannustanut parivaljakko yltyi t\u00e4m\u00e4n t\u00e4st\u00e4 ep\u00e4m\u00e4\u00e4r\u00e4isiin huudahduksiin, joiden vaihteleva vokaalij\u00e4rjestys riippui siit\u00e4, ilmensik\u00f6 \u00e4\u00e4nne paniikkia, iloa vai vastalausetta.<\/p><p>Kun Uusi-Seelanti teki vihdoin ottelun ensimm\u00e4iset pisteet, muu joukkue myh\u00e4ili selv\u00e4sti helpottuneena. Muiden pelaajien sympatiat tuntuivatkin olevan enimm\u00e4kseen MM-is\u00e4nt\u00e4maan puolella.<\/p><p>\"Suurin osa haluaa Uuden-Seelannin voittavan, koska he ansaitsevat sen. Heill\u00e4 on ollut koko ajan niin paljon vastoink\u00e4ymisi\u00e4\", kertoi Suomen joukkueen kapteeni Stephen Whittaker.<\/p><p>Heti MM-turnauksen alussa Uusi-Seelanti menetti loukkaantumisen takia supert\u00e4htens\u00e4, maailman parhaan pelinrakentajan Dan Carterin. Samoin k\u00e4vi h\u00e4nen tuuraajalleen.<\/p><p>Ep\u00e4onni jatkui finaalissa, jossa polvensa nuljauttaneesta Aaron Crudenista tuli jo joukkueen kolmas pelinrakentaja, jonka MM-kisat p\u00e4\u00e4ttyiv\u00e4t loukkaantumiseen.<\/p><p>Uuden-Seelannin edustusjoukkue tunnetaan nimell\u00e4 All Blacks. Sen nykyinen miehist\u00f6 on voittanut viime vuosina kaiken mahdollisen \u2013 paitsi maailmanmestaruuden.<\/p><p>En\u00e4\u00e4 ei puutu sek\u00e4\u00e4n, sill\u00e4 voitokkaat 8\u20137-lukemat sinet\u00f6iv\u00e4t mestaruuden Uudelle-Seelannille per\u00e4ti 24 vuoden tauon j\u00e4lkeen.<\/p><p>Ranska tarjosi loppuottelussa tiukan vastuksen etel\u00e4isen pallonpuoliskon rugbyj\u00e4ttil\u00e4iselle.<\/p><p>\"Oikea joukkue voitti. Odotin huonompaa peli\u00e4, mutta Ranska oli yll\u00e4tt\u00e4v\u00e4n hyv\u00e4\", totesi Suomen Thomas Finell.<\/p><p>Suomi on rugbyn maailmanrankingin h\u00e4nn\u00e4nhuippu. Mit\u00e4 Suomelta puuttuu eniten verrattuna maailman valioihin?<\/p><p>\"Pelinopeutta. Tuossa n\u00e4ki kuinka 30 pelaajaa ymm\u00e4rt\u00e4\u00e4, mit\u00e4 kent\u00e4ll\u00e4 tapahtuu. Pelin kovuus, peli\u00e4ly, nopeus \u2013 niiss\u00e4 ollaan j\u00e4ljess\u00e4. T\u00e4st\u00e4 meid\u00e4nkin porukasta joillain voi olla pelikovuus samaa luokkaa, mutta sitten sit\u00e4 peli\u00e4ly\u00e4 ei ehk\u00e4 olekaan\", sanoi Finell.<\/p><p>Maailman parhaiden seuraaminen on aina inspiroivaa.<\/p><p>\"Meill\u00e4 on yksi aivan samanlainen kuvio kuin se, mist\u00e4 Uusi-Seelanti teki ensimm\u00e4isen maalin. Sen n\u00e4keminen ilahdutti\", kertoi Whittaker.<\/p><p>Whittakerin mukaan jalkapallon sanotaan olevan herrasmieslaji, jota huligaanit pelaavat, kun taas rugby on herrasmiesten pelaama huligaanilaji.<\/p><p>Herrasmiesm\u00e4isyys ilmenee esimerkiksi siin\u00e4, miten vastustajat viett\u00e4v\u00e4t sulassa sovussa yhdess\u00e4 iltaa otteluiden j\u00e4lkeen.<\/p><p>\"Ei miss\u00e4\u00e4n muussa lajissa menn\u00e4 yhdess\u00e4 illalliselle pelin j\u00e4lkeen. Se kuuluu lajikulttuuriin, ett\u00e4 kotijoukkue tarjoaa ruuat\", kertoi Finell.<\/p><p>Ja toki n\u00e4in tapahtui sunnuntaina my\u00f6s MM-kisoissa.<\/p><p>Kun voittoisa All Blacks -miehist\u00f6 ja finaalivastustaja Ranska valmistautuivat sunnuntaina pelin j\u00e4lkeen yhteiseen iltajuhlaansa, marssi Suomen maajoukkue jatkamaan harjoituksiaan sumuisen kostealle Eerikkil\u00e4n nurmelle.<\/p> ","osasto":"Urheilu","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Urheilu"},{"ID":"125","showon":"","hasimg":"0","ingressi":"","otsikko1":"Liukkonen kolmas maailmancupissa","otsikko2":"","sisalto":"<p>Uinti. Ari-Pekka Liukkonen ui ensimm\u00e4ist\u00e4 kertaa maailmancupin palkintopallille. H\u00e4n eteni Berliiniss\u00e4 50 metrin vapaan alkuerist\u00e4 nopeimpana finaaliin Suomen enn\u00e4tyksell\u00e4.<\/p><p>Finaalissa Liukkonen ylsi aikaan 21,54. Se uupui aamun SE-ajasta kahdeksan sadasosaa ja riitti kolmossijaan.<\/p><p>\"Olen tyytyv\u00e4inen, ovathan maailmancupin kisat MM- ja EM-kisojen j\u00e4lkeen ne kovimmat\", Liukkonen tuumi.<\/p><p>Voittoon uinut Ven\u00e4j\u00e4n Sergei Fesikov kauhoi sadasosan paremman ajan kuin jyv\u00e4skyl\u00e4l\u00e4inen enn\u00e4tysuinnissaan. Kakkoseksi ehti viime vuoden EM-hopeamitalisti Marco Orsi Italiasta.<\/p>","osasto":"Urheilu","paakirjoitus":"0","orderf":"0","realcat":"Urheilu"},{"ID":"53","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Italialaiset j\u00e4rkyttyiv\u00e4t, kun uutinen ratamoottoripy\u00f6r\u00e4ilij\u00e4 Marco Simoncellin kuolemasta levisi sunnuntaina. Italialainen Simoncelli kuoli kolarissa Sepangin radalla Malesasin GP:ss\u00e4.","otsikko1":"Simoncellin kuolema pys\u00e4ytti Italian","otsikko2":"","sisalto":"<p>Italialaiset j\u00e4rkyttyiv\u00e4t, kun moottoripy\u00f6r\u00e4ilij\u00e4 Marco Simoncelli kuoli kolarissa Malesian GP:ss\u00e4. <\/p>","osasto":"Urheilu","paakirjoitus":"1","orderf":"52","realcat":"Urheilu"},{"ID":"71","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Suomen tennis\u00e4ss\u00e4 h\u00e4visi Tukholman ATP-turnauksen loppuottelussa kolmannen kerran. Nyt parempi oli Ranskan Gael Monfils, joka voitti 7\u20135, 3\u20136, 6\u20132.\r\n","otsikko1":"Jarkko Niemiselle kitker\u00e4 tappio\r\n","otsikko2":"","sisalto":"<p>TUKHOLMA. Jarkko Niemisen hulppea tennisviikko p\u00e4\u00e4ttyi Tukholman ATP-turnauksessa kirvelev\u00e4\u00e4n finaalitappioon, kun Ranskan Gael Monfils l\u00f6i sisukkaasti taistelleen suomalaisen 7\u20135, 3\u20136, 6\u20132.<\/p><p>\"Viikko oli uskomattoman hyv\u00e4, se hipoi jopa t\u00e4ydellist\u00e4. Jos vertaan esityksi\u00e4ni aiempiin t\u00e4m\u00e4n vuoden aikana, se oli t\u00e4ydellinen\", Nieminen totesi suihkunraikkaana ja hieroskeli kivist\u00e4vi\u00e4 lihaksiaan.<\/p><p>Nieminen on kiertueen kovakuntoisimpia pelureita. Eilen n\u00e4htiin sekin ihme, ett\u00e4 maskulaisl\u00e4ht\u00f6inen ter\u00e4smies hyytyi.<\/p><p>\"V\u00e4syin loppua kohden. Kaikki oli peliss\u00e4, mutta sek\u00e4\u00e4n ei riitt\u00e4nyt. Jalat eiv\u00e4t en\u00e4\u00e4 lopussa toimineet yht\u00e4 hyvin kuin alkuviikosta\", Nieminen totesi tunnin ja 52 minuuttia kest\u00e4neen hurjan ly\u00f6ntimyllyn j\u00e4lkeen.<\/p><p>Nieminen joutui urakoimaan jo alkukierroksilla. H\u00e4n pelasi kolme kolme- ja kaksi kaksier\u00e4ist\u00e4 ottelua.<\/p><p>Finaalissa h\u00e4n juoksutti alussa vastustajaansa, mutta taipui lopussa noutajan raskaaseen rooliin.<\/p><p>Suomalainen joutui jopa ylit\u00f6ihin kartuttaessaan pistesarakettaan. Monfils iski 13 \u00e4ss\u00e4\u00e4 eli ilmaista pinnaa. Niemisen vastaava lukema oli yksi.<\/p><p>Kamppailun kulminaatiopiste osui kolmannen er\u00e4n alkuun.<\/p><p>Monfils johti 2\u20131 ja 15\u20130 Niemisen sy\u00f6tt\u00f6vuoroa, kun suomalainen teki karkean arviointivirheen. Ranskalaisen leijaly\u00f6nti putosi taka- ja sivurajan tuntumaan Niemisen kannalta v\u00e4\u00e4r\u00e4lle puolelle rajoja.<\/p><p>Yht\u00e4kki\u00e4 Nieminen oli sy\u00f6tt\u00f6\u00e4\u00e4n 0\u201330-tappiolla, sinnitteli tovin, mutta Monfils otti murron, josta ei en\u00e4\u00e4 luopunut.<\/p><p>Katsomoon n\u00e4ytti, ett\u00e4 Niemisen voimat \u2013 niin henkiset kuin fyysisetkin \u2013 loppuivat. Turnauksessa ykk\u00f6seksi ja maailmassa kymmenenneksi rankattu pariisilainen piti loput sy\u00f6tt\u00f6vuoronsa ja karkasi uransa nelj\u00e4nteen ja vuoden ensimm\u00e4iseen turnausvoittoonsa.<\/p><p>\"Fyysinen ja henkinen v\u00e4symys kulkevat usein k\u00e4si k\u00e4dess\u00e4\", totesi Nieminen, joka ravisteli p\u00e4\u00e4t\u00f6ser\u00e4ss\u00e4 joka tilaisuuden tullen jalkojaan ja venytteli juntturaan mennytt\u00e4 pakaralihastaan.<\/p><p>Peli oli korkeatasoinen. Sit\u00e4 mielt\u00e4 olivat oikeutetusti molemmat loppuottelijat ja Kuninkaallisen tennishallin t\u00e4ysi katsomo, joka eli joka solullaan ottelussa.<\/p><p>\"Pelasimme molemmat hyvin. Esitys oli ajoittain todella korkeatasoinen\", sanoi Monfils, joka kehua retosteli laveasti Niemist\u00e4.<\/p><p>V\u00e4ki lehtereill\u00e4 oli puolueellista. Se kannusti molempia, mutta suurimmat huokailut ja taputukset sai kolmannen finaalinsa Tukholmassa h\u00e4vinnyt suomalainen.<\/p><p>Kom igen, Jarkko (taistele), kom igen, Jarkko ja bravo Jarkko -huudot kiiriv\u00e4t hallin sein\u00e4st\u00e4 toiseen.<\/p><p>Nek\u00e4\u00e4n eiv\u00e4t auttaneet.<\/p>","osasto":"Urheilu","paakirjoitus":"1","orderf":"106","realcat":"Urheilu"},{"ID":"72","showon":"","hasimg":"1","ingressi":"Nina Fagerstr\u00f6m hyppi Talentilla esteratsastuksen maailmancupin neloseksi.\r\n","otsikko1":"Helsingin hevos-show huipentui Fagerstr\u00f6min onnenkarjaisuun\r\n","otsikko2":"","sisalto":"<p>Esteratsastaja Nina Fagerstr\u00f6m antoi erinomaisen n\u00e4yt\u00f6n urheilullisuudestaan ja hevostaidoistaan maailmancupin osakilpailuun huipentuneessa Helsinki Horse Show'ssa.<\/p><p>Sympaattinen helsinkil\u00e4inen t\u00e4ytti tuhansien kannattajien toiveet Hartwall-areenassa ja sijoittui 160 sentin luokan kilpailussa nelj\u00e4nneksi. Se on Fagerstr\u00f6min, 29, uran toistaiseksi paras saavutus kansainv\u00e4lisiss\u00e4 kilpailuissa.<\/p><p>\"Aivan mielett\u00f6m\u00e4t fiilikset. Vaikka olen voittanut monia kilpailuja, t\u00e4m\u00e4 sijoitus tuntuu erityisen hyv\u00e4lt\u00e4, koska saan jakaa sen kotikent\u00e4ll\u00e4 vanhempieni ja yst\u00e4vieni kanssa\", sanoi Fagerstr\u00f6m sunnuntain j\u00e4nnitt\u00e4v\u00e4n ja tasokkaan kilpailun p\u00e4\u00e4tytty\u00e4.<\/p><p>Kilpailun voittajaksi ratsasti Pius Schwizer hevosellaan Carlina. Sveitsil\u00e4iselle tuli t\u00e4ysosumasta 35 000 euroa ja ranteeseen jo toinen Rolex kahden viikon aikana, sill\u00e4 h\u00e4n oli ykk\u00f6nen my\u00f6s Oslon kilpailussa.<\/p><p>Toinen sija meni Hollannin Maikel van der Vleutenille. Kolmas oli ruotsalainen menestysratsastaja Malin Baryard-Johnsson. H\u00e4n ratsasti k\u00e4rkikaksikon ja Fagerstr\u00f6min tavoin virhepisteitt\u00e4 ja kukisti suomalaisen vain 0,8 sekunnilla.<\/p><p>\"Tietysti sapettaa n\u00e4in niukka tappio, mutta toisaalta on aika lailla samantekev\u00e4\u00e4, onko kolmas vai nelj\u00e4s. Sit\u00e4 paitsi p\u00e4\u00e4sin t\u00e4\u00e4ll\u00e4 tavoitteeseeni viiden parhaan joukkoon\", totesi Fagerstr\u00f6m.<\/p><p>Fagerstr\u00f6m sai 11-vuotiaasta Talent-ruunasta maksimitehot irti viikonlopun aikana. Lauantain GP-kisassa ratsukko oli kahdeksas, ja p\u00e4\u00e4kilpailussa tuli komeasti nelj\u00e4s sija ja 11 000 euroa palkintorahaa.<\/p><p>Suomalainen ratsasti ensimm\u00e4isen kierroksen ja my\u00f6s uusinnan virheett\u00f6m\u00e4sti. Hevosen ja ratsastajan yhteisty\u00f6 sujui saumattomasti.<\/p><p>\"Sain hyv\u00e4n rytmin jo ensimm\u00e4iselle esteelle. Hevonen vastasi minun apuihini ja oli t\u00e4ysin mukanani.\"<\/p><p>Viikonlopun suomalaishahmoksi nousseen Fagerstr\u00f6min esityksi\u00e4 seurasi silm\u00e4 tarkkana my\u00f6s Suomen menestyneimpiin esteratsastajiin kuuluva Christopher Wegelius.<\/p><p>Wegelius on ollut auttamassa Fagerstr\u00f6mi\u00e4 uran alussa.<\/p><p>\"Nina tuli 90-luvun puoliv\u00e4liss\u00e4 hevoskauppatalliini Siuntioon ty\u00f6harjoittelijaksi. N\u00e4in heti, ett\u00e4 h\u00e4n on luonnonlahjakkuus vailla vertaa. Annoin h\u00e4nelle mink\u00e4 hevosen tahansa, h\u00e4n onnistui aina\", kertoi Wegelius.<\/p><p>Wegeliuksen mielest\u00e4 Fagerstr\u00f6m suojaa hevosiaan ja k\u00e4ytt\u00e4\u00e4 samalla niiden hyvi\u00e4 puolia hyv\u00e4kseen.<\/p><p>\"H\u00e4n ratsasti uusinnan optimaalisesti. T\u00e4m\u00e4n parempaan h\u00e4n ei nykyisell\u00e4 hevosellaan pysty.\"<\/p>","osasto":"Urheilu","paakirjoitus":"1","orderf":"107","realcat":"Urheilu"}]);	SIDENAVIT=new Object();SIDENAVIT['PÄÄKIRJOITUS2']=([{"ID":"1","showon":"P\u00c4\u00c4KIRJOITUS2","cat":"P\u00c4\u00c4KIRJOITUKSET, KOTIMAA","topic":"Kalastusalus upposi Suomenlahdella","ingres":"Virolaismiehist\u00f6 joutui merih\u00e4t\u00e4\u00e4n, kun kalastusalus ja rahtilaiva t\u00f6rm\u00e4siv\u00e4t sumussa Suomenlahdella.\r\n","haskuva":"0","type":"","orderF":"0"},{"ID":"2","showon":"P\u00c4\u00c4KIRJOITUS2","cat":"P\u00c4\u00c4KIRJOITUKSET, KOTIMAA","topic":"Kouluruoan laatu yl\u00f6s ja hinta alas","ingres":"Kouluruoan kilpailutus on parantanut laatua ja tuonut rutkat s\u00e4\u00e4st\u00f6t, sanoo Helsingin opetusviraston ruokap\u00e4\u00e4llikk\u00f6.","haskuva":"0","type":"","orderF":"0"},{"ID":"3","showon":"P\u00c4\u00c4KIRJOITUS2","cat":"P\u00c4\u00c4KIRJOITUKSET, KOTIMAA","topic":"Mestari uusi voittonsa","ingres":"Afrikan t\u00e4hden maailmanmestaruus meni toisen kerran Maxemilian Gr\u00f6nblomille, 12. Maailman suurin timantti l\u00f6ytyi nyt Victorian putouksilta.\r\n","haskuva":"0","type":"","orderF":"0"},{"ID":"4","showon":"P\u00c4\u00c4KIRJOITUS2","cat":"TALOUS, ULKOMAAT","topic":"Libya julistettiin vapaaksi","ingres":"Tuhannet juhlivat Tripolissa sunnuntaina, kun v\u00e4liaikaishallinto julisti Libyan vapaaksi. HS vieraili sodan runtelemassa Misratassa, joka palaa hitaasti arkeen.\r\n","haskuva":"0","type":"","orderF":"0"},{"ID":"5","showon":"P\u00c4\u00c4KIRJOITUS2","cat":"TALOUS, ULKOMAAT","topic":"Sveitsin keskusta vaalivoittoon","ingres":"Oikeistopopulistit eiv\u00e4t saaneet ennustettua murskaenemmist\u00f6\u00e4 Sveitsin parlamenttivaaleissa sunnuntaina. Voiton veiv\u00e4t pienet keskustapuolueet.","haskuva":"0","type":"","orderF":"0"},{"ID":"6","showon":"P\u00c4\u00c4KIRJOITUS2","cat":"TALOUS, ULKOMAAT","topic":"Jarkko Niemiselle kitker\u00e4 tappio","ingres":"Suomen tennis\u00e4ss\u00e4 h\u00e4visi Tukholman ATP-turnauksen loppuottelussa kolmannen kerran. Nyt parempi oli Ranskan Gael Monfils, joka voitti 7\u20135, 3\u20136, 6\u20132.\r\n","haskuva":"1","type":"","orderF":"0"},{"ID":"7","showon":"P\u00c4\u00c4KIRJOITUS2","cat":"TALOUS, ULKOMAAT","topic":"Helsingin hevos-show huipentui Fagerstr\u00f6min onnenkarjaisuun","ingres":"Nina Fagerstr\u00f6m hyppi Talentilla esteratsastuksen maailmancupin neloseksi.\r\n","haskuva":"0","type":"","orderF":"0"},{"ID":"8","showon":"P\u00c4\u00c4KIRJOITUS2","cat":"KULTTUURI","topic":"Jaakko Julkunen eteni kinosta digiin","ingres":"Valokuvaaja Jaakko Julkusen (1938-2011) ura kulki yht\u00e4 matkaa lehtikuvauksen kehittymisen kanssa. Muiston\u00e4yttely on parhaillaan esill\u00e4 Kuopiossa.\r\n","haskuva":"1","type":"","orderF":"0"},{"ID":"9","showon":"P\u00c4\u00c4KIRJOITUS2","cat":"KULTTUURI","topic":"Hotakainen edustaa is\u00e4nmaata","ingres":"Kari Hotakaisen romaani Ihmisen osa palkittiin Ranskan parhaana k\u00e4\u00e4nn\u00f6skirjana. Kirjailija aikoo pukeutua seutuvaatteisiin Pariisin palkintoseremonioissa.\r\n","haskuva":"0","type":"","orderF":"0"},{"ID":"10","showon":"P\u00c4\u00c4KIRJOITUS2","cat":"EL\u00c4M\u00c4","topic":"Hevosen sel\u00e4ss\u00e4 terveeksi","ingres":"Hevosen sel\u00e4ss\u00e4 lihasvaivat helpottavat ja liikuntavammaisen arki helpottuu. Ratsastusterapiassa masentunutkin huomaa olevansa onnellinen edes hetken.\r\n","haskuva":"0","type":"","orderF":"0"}]);SIDENAVIT['TALOUS']=([{"ID":"11","showon":"TALOUS","cat":"Talous","topic":"Keskiviikko tuo hetken helpotuksen","ingres":"Oli tosi hyv\u00e4 p\u00e4iv\u00e4. Jollakin omituisella tavalla t\u00e4m\u00e4 talo alkaa tuntua kodikkaalta, huoahti p\u00e4\u00e4ministeri Jyrki Katainen maanantain vastaisena y\u00f6n\u00e4 EU:n huippukokouksen p\u00e4\u00e4tteeksi Brysseliss\u00e4. Hieman yll\u00e4tt\u00e4v\u00e4 mutta ymm\u00e4rrett\u00e4v\u00e4 kommentti.\r\n","haskuva":"0","type":"","orderF":"0"},{"ID":"12","showon":"TALOUS","cat":"Talous","topic":"Ahlstromin tulos vajosi tappiolle","ingres":"Kuitumateriaaleja valmistavan Ahlstromin tulos vajosi kolmannella vuosinelj\u00e4nneksell\u00e4 vahvasti tappiolliseksi. Jatkuvien toimintojen tappio ennen veroja oli 24 miljoonaa euroa, kun yhti\u00f6 teki vuotta aiemmin 5,7 miljoonaa euroa voittoa.\r\n","haskuva":"0","type":"","orderF":"0"},{"ID":"13","showon":"TALOUS","cat":"Talous","topic":"Verkko-ostoksia tehtiin viidell\u00e4 miljardilla eurolla","ingres":"Suomalaiset kuluttivat tammi\u2013kes\u00e4kuussa verkkokauppoihin viisi miljardia euroa eli 15 prosenttia enemm\u00e4n kuin vuotta aiemmin. Ulkomaisen verkkokaupan osuus potista oli noin 13 prosenttia.\r\n","haskuva":"0","type":"","orderF":"0"}]);
